<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-system-revisedchroot">
  <?dbhtml filename="revisedchroot.html"?>

  <title>Выполнение очистки</title>

  <para>Наконец, очистите некоторые дополнительные файлы, оставшиеся от запускаемых ранее тестов:</para>

<screen><userinput>rm -rf /tmp/*</userinput></screen>

  <para>С этого момента, когда вы возвращаетесь в среду chroot после
   выхода, необходимо использовать следующую измененную команду входа в chroot окружение:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chroot "$LFS" /usr/bin/env -i          \
    HOME=/root TERM="$TERM"            \
    PS1='(lfs chroot) \u:\w\$ '        \
    PATH=/bin:/usr/bin:/sbin:/usr/sbin \
    /bin/bash --login</userinput></screen>

  <para>Причина этому является то, что программы в каталоге <filename
  class="directory">/tools</filename> больше не потребуются, и соответствующий каталог <filename class="directory">/tools</filename>, при желании, можно удалить.</para>

  <note>
    <para>При удалении каталога <filename class="directory">/tools</filename>
	 также, будут удалены временные копии программ Tcl, Expect, и DejaGNU, которые были установлены для обеспечения запуска тестов устанавливаемых пакетов. Если эти программы вам вновь понадобятся, вы можете установить их позднее. В книге BLFS есть информация по установке и настройке этих пакетов (смотрите по ссылке <ulink url="&blfs-root;"/>).</para>
  </note>

  <para>Если виртуальные файловые системы не были примонтированы, по причине перезагрузки или ручного отмонтирования,убедитесь что они заново примонтированы, когда вы входите в среду chroot. Этот процесс описан по ссылке <xref
  linkend="ch-system-bindmount"/> и <xref
  linkend="ch-system-kernfsmount"/>.</para>

  <para>Есть статические библиотеки, которые ранее не были удалены
   в этой главе, чтобы регрессионные тесты могли правильно выполняться, в нескольких пакетах. Эти
   библиотеки из binutils, bzip2, e2fsprogs, flex, libtool и zlib, при желании, можно тоже удалить:</para>

<screen><userinput>rm -f /usr/lib/lib{bfd,opcodes}.a
rm -f /usr/lib/libbz2.a
rm -f /usr/lib/lib{com_err,e2p,ext2fs,ss}.a
rm -f /usr/lib/libltdl.a
rm -f /usr/lib/libfl.a
rm -f /usr/lib/libfl_pic.a
rm -f /usr/lib/libz.a</userinput></screen>

  <para>Есть еще несколько файлов с расширением .la, расположенные каталогах в /usr/lib и /usr/libexec. Это файлы "архивов libtool", и в системе linux они не нужны. На данный момент они не требуется. Чтобы удалить их, выполните команду:</para>

<screen><userinput>find /usr/lib /usr/libexec -name \*.la -delete</userinput></screen>

   <para>Более подробную информацию вы можете изучить в книге BLFS, перейдя по ссылке <ulink
   url="&blfs-book;/introduction/la-files.html">в разделе "Информация об архивных файлах (.la)"</ulink>.</para>

</sect1>
