<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-aboutlfs">
  <?dbhtml filename="aboutlfs.html"?>

  <title>Настройка переменной окружения $LFS</title>

  <para>На протяжении этой книги переменная окружения <envar>LFS</envar> будет использована
  несколько раз. Вы должны быть уверены, что она объявлена на протяжении сборки LFS.
  Переменная должна содержать путь каталога в котором собирается LFS система.
  В качестве примера будет использоваться каталог 
  <filename class="directory">/mnt/lfs</filename>, но вы вольны изменить это. Если LFS
  собирается на отдельном разделе, то указанный каталог будет точкой монтирования раздела.
  Определите каталог, где будет храниться система LFS и выполните следующую команду:</para>

<screen role="nodump"><userinput>export LFS=<replaceable>/mnt/lfs</replaceable></userinput></screen>

  <para>Установив эту переменную, станет возможным использовать команды вроде
  <command>mkdir -v $LFS/tools</command>. Командная оболочка автоматически заменит
  <quote>$LFS</quote> на <quote>/mnt/lfs</quote> (или другое значение, которые вы присвоили
  переменной) во время обработки команды.</para>

  <caution>
  <para>Не забудьте проверить, что переменная <envar>LFS</envar> устанавлена каждый раз, когда
  перезаходите в рабочее окружение (например, при выполнении команды <command>su</command> для
  <systemitem class="username">root</systemitem> или другого пользователя). Проверяйте
  установленность переменной <envar>LFS</envar> командой:</para>

<screen role="nodump"><userinput>echo $LFS</userinput></screen>

  <para>Убедитесь, что выводится путь к каталогу сборки LFS
  (<filename class="directory">/mnt/lfs</filename>, если вы последовали примеру). Если вывод
  не соответстует ожиданиям, то используйте команду описанную выше, для присвоения 
  <envar>$LFS</envar> корректного пути сборки.</para>
  </caution>

  <note><para>Один из способов гарантировать, что переменная <envar>LFS</envar> всегда
  установлена - указать её значение в файлах <filename>.bash_profile</filename> домашнего
  каталога вашего пользователя и <filename>/root/.bash_profile</filename>, а также вызвать
  команду export, описанную выше. Командная оболочка, указанная в файле
  <filename>/etc/passwd</filename> для пользователей, которым необходима <envar>LFS</envar>,
  должна быть bash. Это гарантирует, что файл <filename>/root/.bash_profile</filename> будет
  вызван при входе в систему.</para>

  <para>Также можно использовать метод входа, который используется для хост-системы. Если
  вход происходит через графический менеджер, то при запуске виртуального терминала 
  пользовательский файл <filename>.bash_profile</filename> обычно не читается.
  В этом случае необходимо добавить команду export в файлы <filename>.bashrc</filename>
  пользователя и root. Но некоторые дистрибутивы не запускают файл <filename>.bashrc</filename>
  при неинтерактивном вызове bash. Обязательно добавьте команду export перед проверкой
  неинтерактивного режима.</para>

  </note>

</sect1>
