<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="space-creatingpartition">
  <?dbhtml filename="creatingpartition.html"?>

  <title>Создание нового раздела</title>

  <para>Как большинство других операционных систем, LFS обычно устанавливается на выделенный раздел. Рекомендуемый подход к созданию системы LFS, заключается в использовании доступного пустого раздела или, если у вас есть неразмеченное пространство, вы можете использовать его.</para>

<!--

  <para>It is possible to install an LFS system (in fact even multiple LFS
  systems) on a partition already occupied by another
  operating system and the different systems will co-exist peacefully. The
  document <ulink url="&hints-root;lfs_next_to_existing_systems.txt"/>
  contains notes on how to implement this. This document was last updated
  in 2004. It has not been updated since and it has not been tested with
  recent versions of this LFS book. The document is more than likely not
  usable as-is and you will need to account for changes made to the LFS
  procedures since it was written. This is only recommended for expert LFS
  users.</para>

-->

  <para>Минимальная система требует раздела емкостью 6 гигабайт. Этого размера
  будет достаточно для хранения всех архивов с исходными кодами всех пакетов
  и их последующей компиляции. Однако, если в дальнейшем вы захотите чтобы система LFS была
  первичной Linux системой, и предполагается, что будут установлены другие пакеты,
  которые потребуют дополнительного дискового пространства, создание раздела ёмкостью
  в 20 гигабайт будет более разумным. Сама система LFS не займет столько места. Большая
  часть пространства будет использована для временного хранения и для её последующего
  расширения. Кроме того, при компиляции пакетов потребуется много дополнительного дискового
  пространства, которое будет освобождено после установки пакета.</para>

  <para>Так как доступной оперативной памяти (RAM) может быть не достаточно,
  рекомендуется использовать небольшой дисковый раздел <systemitem class="filesystem">swap</systemitem>. Он будет использоваться ядром для хранения редко используемых данных и освобождать оперативную память для активных процессов. Раздел <systemitem class="filesystem">swap</systemitem> для системы LFS можно использовать тот, который используется хост-системой, и создавать новый раздел - необязательно.</para>

  <para>Начать создание разделов можно при помощи так утилит, как <command>cfdisk</command> или <command>fdisk</command>

  Start a disk partitioning program such as <command>cfdisk</command> с опцией командной строки, указывающей на наименование устройства, на котором необходимо произвести соответствующую разметку. Например <filename class="devicefile">/dev/sda</filename>
  для первого диска (IDE). Создайте Linux раздел и раздел <systemitem class="filesystem">swap</systemitem>, если он необходим.
  Обратитесь к документации <filename>cfdisk(8)</filename> или <filename>fdisk(8)</filename> если вы еще не умеете использовать вышеуказанные программы.</para>

  <note><para>Для опытных пользователей возможны другие варианты разбивки диска. Система LFS может быть установлена на
  <ulink
  url="&blfs-book;postlfs/raid.html">RAID</ulink> массив, или на <ulink
  url="&blfs-book;postlfs/aboutlvm.html">LVM</ulink> том. Однако, некоторые из этих опций требуют пакет <ulink
  url="&blfs-book;postlfs/initramfs.html">initramfs</ulink>, которые обсуждается за пределами этой книги, и эти
  опции разбивки не рекомендуются для первого изучения этой книги.</para></note>

  <para>Запомните наименования созданных разделов (например <filename class="devicefile">sda5</filename>). Информация в книге
  будет ссылаться на этот дисковый раздел. Также помните о назначении <systemitem class="filesystem">swap</systemitem> раздела.
  Эти названия понадобятся позднее для указания их в файле <filename>/etc/fstab</filename>.</para>

  <sect2>
  <title>Другие вопросы по созданию разделов</title>

  <para>Вопросы и рекомендации по созданию разделов часто публикуются в списках рассылок LFS. Это очень субъективная тема. По умолчанию для большинства дистрибутивов создание раздела заключается в использовании всего диска, за исключением одного
  небольшого раздела подкачки. Это не является оптимальным для LFS по нескольким причинам. Это уменьшает гибкость, делает
   совместное использование данных в нескольких дистрибутивах или сборках LFS сложнее, усложняет процесс
   резервного копирования, и требует больше времени и может тратить дисковое пространство менее эффективно.</para>

    <sect3>
    <title>Корневой раздел</title>

    <para>Корневой раздел LFS (не путать с каталогом <filename class="directory">/root</filename>) размером в 10 гигабайт является хорошим компромиссом для многих систем. Такого размера будет достаточно для сборки LFS и большинства пакетов BLFS, но при этом,
    он достаточно мал. Для проведения экспериментов можно использовать несколько разделов.</para> </sect3>

    <sect3>
    <title>Раздел подкачки</title>

    <para>Многие дистрибутивы автоматически создают раздел подкачки. Как правило, рекомендуемый размер - в два раза больше, чем объем оперативной памяти, однако такая необходимость бывает редко. Если дисковое пространство ограничено, установите размер в два
    гигабайта и контролируйте размер занимаемого места файла подкачки.</para>

    <para>Использование файла подкачки - не очень хорошо. Легко сразу понять что система использует файл подкачки - активность обращения к жесткому диску, где расположен файл подкачки будет высока и реакция на выполнение команд тоже будет другой. Если
    использование файла подкачки приводит к ненормальному падению производительности, лучшим решением будет увеличить размер
    оперативной памяти вашей компьютера.</para>
    </sect3>

    <sect3>
    <title>Радел Grub Bios</title>

    <para>Если <emphasis>загрузочный диск </emphasis> был размечен с помощью GUID Partition Table (GPT), в таком случае
    маленький раздел, обычно около одного мегабайта, должен быть создан, если он еще не существует. Этот раздел не будет форматирован
    и должен быть доступен для GRUB, для использования в процессе установки загрузчика. Метка этого раздела обычно называется 'BIOS Boot' если используется утилита <command>fdisk</command> или иметь код <emphasis>EF02</emphasis> если используется утилита
    <command>gdisk</command>.</para>

    <note><para>Раздел Grub Bios должен быть на диске, который BIOS будет использовать для загрузки системы. И не обязательно,
    что раздел, на котором будет находится корневой каталог LFS, будет на том же диске. Диски в системе могут использовать различные
    таблицы разделов. Требование для этого раздела зависит только от типа таблицы - загрузочного раздела.</para></note>
    </sect3>

    <sect3>
    <title>Convenience Partitions</title>

    <para>Существует несколько других разделов, которые не требуются, но должны учитываться при проектировании и разбивке разделов.
    Приведенный ниже перечень не является всеобъемлющим, и представлен для краткого руководства</para>

    <itemizedlist>

      <listitem><para>/boot &ndash; Настоятельно рекомендуется. Используйте этот раздел
      для хранения Linux ядер и загрузочной информации. Чтобы минимизировать потенциальные проблемы загрузки
      с большими дисками, сделайте первый физический раздел размером в 100 мегабайт, которого будет достаточно.</para></listitem>

      <listitem><para>/home &ndash; Настоятельно рекомендуется. Раздел для домашнего каталога пользователей для нескольких дистрибутивов или сборок LFS. Размер как правило необходимо указать достаточно большой, в зависимости от доступного места на диске.</para></listitem>

      <listitem><para>/usr &ndash;Отдельный раздел /usr обычно используется для тонких клиентов и бездисковых рабочих станций.
      Использование этого каталога как отдельного раздела - обычно не требуется для LFS. Размер около пяти гигабайт подойдёт для
      большинства установок.</para></listitem>

      <listitem><para>/opt &ndash; Этот каталог будет полезен в основном для BLFS, где множественная установка больших пакетов,
      таких как Gnome или KDE может быть выполнена не в иерархию каталогов /usr. Размера от пяти до десяти гигабайт будет достаточно.</para>
      </listitem>

      <listitem><para>/tmp &ndash; Отдельный каталог / tmp встречается редко,и полезен для работы тонких клиентов. Если используется этот раздел, он может не превышать пары гигабайт.</para></listitem>

      <listitem><para>/usr/src &ndash; Этот раздел полезно иметь для сохранения исходных файлов BLFS и выполнять обмен между
      сборками LFS. Он также может использоваться как место для сборки пакетов BLFS. 30 - 50 гигабайт будет достаточно. </para></listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Любой раздел, который должен быть смонтирован во при загрузке нужно указать в файле <filename>/etc/fstab</filename>.
    Информация о том, как указывать разделы в этой файле описано в главе <xref
    linkend="ch-bootable-fstab"/>.</para>

    </sect3>
  </sect2>
</sect1>
