<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="space-mounting">
  <?dbhtml filename="mounting.html"?>

  <title>Монтирование нового раздела</title>

  <para>Теперь, когда файловые системы были созданы, необходимо сделать разделы доступными. Чтобы это сделать, необходимо выполнить монтирование разделов в выбранные точки монтирования. В книге предполагается что файловая система монтируется в каталог, который был указан в переменной окружения <envar>LFS</envar>, как было описано в предыдущем разделе книги. </para>

  <para>Создадим точку монтирования и выполним монтирование файловой системы LFS, выполнив команду:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -pv $LFS
mount -v -t ext4 /dev/<replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable> $LFS</userinput></screen>

  <para>Замените <replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable> наименованием форматированного раздела LFS.</para>

  <para>Если вы используете несколько разделов (например один для <filename class="directory">/</filename>, другой для 
  <filename class="directory">/usr</filename>), выполните их монтирование выполнив команды:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -pv $LFS
mount -v -t ext4 /dev/<replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable> $LFS
mkdir -v $LFS/usr
mount -v -t ext4 /dev/<replaceable>&lt;yyy&gt;</replaceable> $LFS/usr</userinput></screen>

  <para>Замените <replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable> and
  <replaceable>&lt;yyy&gt;</replaceable> соответствующим наименованием раздела.</para>

  <para>Убедитесь что монтирование не было выполнено с  ограниченными правами (такими как <option>nosuid</option> or
  <option>nodev</option> опциями). Выполнените команду <command>mount</command> без каких либо параметров чтобы посмотреть какие опции заданы для смонтированных разделов LFS. Если опции  <option>nosuid</option> и (или) <option>nodev</option> установлены, разделы необходимо размонтировать и выполнить монтирование заново.</para>

  <warning><para>В приведенных выше инструкциях предполагается, что вы не будете перезапускать
   ваш компьютер в процессе сборки LFS. Если вы выключите компьютер, вам потребуется выполнять монтирование повторно каждый раз, когда вы перезапускаете хост-систему. Вы можете отредактировать файл /etc/fstab, чтобы раздлы автоматически выполняли монтирование после перезагрузки хост-системы. Например:
<screen role="nodump">/dev/<replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable>  /mnt/lfs ext4   defaults      1     1</screen>

  Если вы используете другие разделы, добавьте их также.

  </para></warning>


  <para>Если вы используете <systemitem
  class="filesystem">swap</systemitem> раздел, убедитесь что он включен, используя команду <command>swapon</command>:</para>

<screen role="nodump"><userinput>/sbin/swapon -v /dev/<replaceable>&lt;zzz&gt;</replaceable></userinput></screen>

  <para>Замените <replaceable>&lt;zzz&gt;</replaceable> названием раздела <systemitem class="filesystem">swap</systemitem>.</para>
  <para>Теперь, когда место для работы организовано, самое время приступить к загрузке пакетов.</para>

</sect1>

