<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-stages">
  <?dbhtml filename="stages.html"?>

  <title>Этапы сборки LFS</title>

  <para>LFS спроектирована быть собраной за один сеанс. Инструкции предполагают, что
  система не будет выключаться на протяжении всего процесса. Но это не означает, что сборка
  обязана быть выполнена за один заход. Проблема в том, что при перезагрузке системы
  некоторые процедуры должны быть выполнены повторно.</para>

  <sect2>
  <title>Главы&nbsp;1&ndash;4</title>

    <para>Эти главы должны быть выполнены на хост-системе. После перезагрузки обратите
    внимание на следующее:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Процедуры выполняемые от имени пользователя root после раздела 2.4 требуют
        правильной установки переменной окружения LFS <emphasis>ДЛЯ ПОЛЬЗОВАТЕЛЯ
        ROOT</emphasis>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
  
  <sect2>
  <title>Главы&nbsp;5&ndash;6</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Раздел /mnt/lfs должен быть примонтирован.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Эти две главы должны быть выполнены от имени пользователя
        <emphasis>lfs</emphasis>. Команда <command>su - lfs</command> должна
        запускаться перед каждой задачей из этих глав. Пренебрегая этим,
        вы рискуете установить пакет на хост-систему и потенциально
        сделать её нерабочей.</para>
      </listitem>

      <listitem>
         <para>Процедуры из <xref linkend='ch-tools-generalinstructions'/>
         крайне важны. Если у вас возникли сомнения при установке пакета, убедитесь, что
         каталог с распакованными исходниками удален, распакуйте архив исходников заново
         и выполните все инструкции установки пакета.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Главы&nbsp;7&ndash;10</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
         <para>Раздел /mnt/lfs должен быть смонтирован.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Несколько операций между <quote>Сменой владельца</quote> и
        <quote>Входом в Chroot окружение</quote> должны быть выполнены от имени
        пользователя root с переменной окружения LFS установленной для него.</para>
      </listitem>

      <listitem>
         <para> До входа в среду chroot переменная окружения LFS должна быть установлена
         для пользователя root. После этого переменная LFS не используется.</para>
      </listitem>

      <listitem>
         <para> Виртуальные файловые системы должны быть примонтированы. Это можно сделать
         до или после входа в chroot, переключившись на виртуальный терминал хоста
         выполнив от имени root команды
         <xref linkend='ch-tools-bindmount'/> и
         <xref linkend='ch-tools-kernfsmount'/>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
</sect1>
