<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="prepare-abouttestsuites">
  <?dbhtml filename="abouttestsuites.html"?>

  <title>О тестировании</title>

  <para>Многие пакеты содержат инструменты для тестирования. Выполнить наборы тестов для  скомпилированного пакета может быть хорошей идеей, чтобы проверить работоспособность и убедиться что все работает так, как предполагалось разработчиками пакета. Однако это не гарантирует что пакет не содержит ошибок.</para>

  <para>Некоторые наборы тестов важнее, чем остальные. Например наборы тестов для главных пакетов временного инструментария - &mdash;GCC, Binutils, и Glibc&mdash; чрезвычайно важны и необходимы,  для правильной работы всей системы. Наборы тестов для пакетов GCC и Glibc могуть занять очень много времени, особенно на слабом оборудовании. Но их выполнение настоятельно рекомендуется.</para>

  <note>
    <para>Опыт показывает, что выполнение тестов пакетов, в главе <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> не будет содержательным. Хост-система в любом случае будет оказывать влияние на выполнение тестов, и может приводить к непрогнозируемым результатам, к тому же инструменты созданные в главе <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> временные и потом будет исключены. Мы не рекомендуем выполнять тесты в этой главе для рядового читателя. Инструкции по тестированию в основном представлены для тестировщиков и разработчиков и не обязательны.</para>
  </note>

  <para>Общая проблема при тестировании пакетов Binutils и GCC связана я псевдотерминалами (PTYs). И может выдавать большое количество неудачно завершенных тестов. Причин может быть множество, но скорее всего причина в том, в хост-системе не правильно настроена файловая система <systemitem class="filesystem">devpts</systemitem>. Этот вопрос обсуждается более подробно на этой странице: <ulink url="&lfs-root;lfs/faq.html#no-ptys"/>.</para>

  <para>Иногда при выполнении тестирования пакетов результат будет неудачным, но разработчики могут считать такую ситуацию не критичной. Ознакомьтесь с отчётами, расположенными по ссылке <ulink url="&test-results;"/> чтобы проверить являются ли проблемы ожидаемыми. В отчёте представлены результаты тестирования всех пакетов книги.</para>

</sect1>
