<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="prepare-abouttestsuites">
  <?dbhtml filename="abouttestsuites.html"?>

  <title>О тестировании</title>

  <para>Многие пакеты содержат инструменты для тестирования. Выполнить наборы тестов для  скомпилированного пакета может быть хорошей идеей, чтобы проверить работоспособность и убедиться что все работает так, как предполагалось разработчиками пакета. Однако это не гарантирует что пакет не содержит ошибок.</para>

  <para>Некоторые наборы тестов важнее, чем остальные. Например наборы тестов для главных пакетов временного инструментария - &mdash;GCC, Binutils, и Glibc&mdash; чрезвычайно важны и необходимы,  для правильной работы всей системы. Наборы тестов для пакетов GCC и Glibc могуть занять очень много времени, особенно на слабом оборудовании. Но их выполнение настоятельно рекомендуется.</para>

  <note>
    <para>Опыт показывает, что выполнение тестов пакетов, в главе <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> не будет содержательным. Хост-система в любом случае будет оказывать влияние на выполнение тестов в .
    
    Experience has shown that there is little to be gained from running
    the test suites in <xref linkend="chapter-temporary-tools"/>. There can be
    no escaping the fact that the host system always exerts some influence on
    the tests in that chapter, often causing inexplicable failures. Because
    the tools built in <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> are temporary
    and eventually discarded, we do not recommend running the test suites in
    <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> for the average reader. The
    instructions for running those test suites are provided for the benefit of
    testers and developers, but they are strictly optional.</para>
  </note>

  <para>A common issue with running the test suites for Binutils and GCC
  is running out of pseudo terminals (PTYs). This can result in a high
  number of failing tests. This may happen for several reasons, but the
  most likely cause is that the host system does not have the
  <systemitem class="filesystem">devpts</systemitem> file system set up
  correctly. This issue is discussed in greater detail at
  <ulink url="&lfs-root;lfs/faq.html#no-ptys"/>.</para>

  <para>Sometimes package test suites will fail, but for reasons which the
  developers are aware of and have deemed non-critical. Consult the logs located
  at <ulink url="&test-results;"/> to verify whether or not these failures are
  expected. This site is valid for all tests throughout this book.</para>

</sect1>
