<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-preps-abouttestsuites">
  <?dbhtml filename="abouttestsuites.html"?>

  <title>О тестировании</title>

  <para>Многие пакеты поставляются с тестами. Запустить тест для свежесобранного пакета будет
  хорошей идеей, это покажет корректность компиляции. Успешное прохождение тестов обычно
  доказывает, что пакет работает так, как планировал разработчик. Однако, это не гарантирует
  полное отстутствие ошибок.</para>

  <para>Некоторые тесты важнее, чем остальные. Например, наборы тестов для основных пакетов
  временного инструментария GCC, binutils и glibc чрезвычайно важны из-за своей ключевой
  роли в правильной работе всей системы. Тесты GCC и glibc могут занять очень много времени,
  особенно на слабом оборудовании, но их выполнение настоятельно рекомендуется.</para>

  <note>
    <para>Выполнение тестов невозможно в <xref linkend="chapter-cross-tools"/>
    и <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> так как программы собранные 
    кросс-компилятором не предназначены для запуска на хост-системе.</para>
  </note>

  <para>Частая проблема при тестировании пакетов binutils и GCC связана с исчерпанием
  псевдотерминалов (PTYs). Множество тестов может завершаться неудачно в связи с этим.
  Причин может быть несколько, но скорее всего это неправильная настройка файловой системы
  <systemitem class="filesystem">devpts</systemitem> на хост-системе.
  Этот вопрос обсуждается более подробно на странице:
  <ulink url="&lfs-root;lfs/faq.html#no-ptys"/>.</para>

  <para>Иногда тестирование пакетов заканчивается ошибками, но по причинам о которых 
  разработчики знают и считают некритичными. Ознакомьтесь с отчётами,
  по ссылке <ulink url="&test-results;"/> чтобы проверить являются ли проблемы ожидаемыми.
  В отчёте представлены результаты тестирования всех пакетов упомянутых в книге.</para>

</sect1>
