<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-creatingtoolsdir">
  <?dbhtml filename="creatingtoolsdir.html"?>

  <title>Создание каталога $LFS/tools</title>

  <para>Все программы которые будут скомпилированны в главе <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> будут установлены в каталог <filename class="directory">$LFS/tools</filename> чтообы можно было оставить их отдельно от сборки конечной системы в главе <xref
  linkend="chapter-building-system"/>. Программы которые будут скомпилированны - временные иснтрументы и не будут входить в конечную сборку LFS системы. После использования временных инструментов, от них можно избавиться. Использование каталога $LFS/tools для хранения временного набора инструментов также полезно для того, чтобы не засорять рабочие каталоги хост-системы (что можно случайно сделать в <xref linkend="chapter-temporary-tools"/>).</para>

  <para>Создайте каталог, выполнив команду от пользователя <systemitem class="username">root</systemitem>:</para>

<screen><userinput>mkdir -v $LFS/tools</userinput></screen>

  <para>Соедующим шагом, будет создание символической ссылки <filename class="symlink">/tools</filename> в хост-системе, которая будет указывать на созданный каталог с временными инструментами. Запустите команду от пользователя <systemitem class="username">root</systemitem>:</para>

<screen><userinput>ln -sv $LFS/tools /</userinput></screen>

  <note>
    <para>Вышеприведенная команда верна. Команда <command>ln</command> имеет несколько синтаксических вариаций, поэтому обязательно проверьте <command>info coreutils ln</command> and <filename>ln(1)</filename> перед тем, как сообщить о предполагаемой ошибке.</para>
  </note>

  <para>Созданная символическая ссылка позволяет выполнить компиляцию временного набора инструментов по ссылке <filename class="directory">/tools</filename>, это озночает что компилятор, ассммблер и линковщик смогут работать как в главе&nbsp;5 
  (на тот момент, когда мы все еще используем некоторые инструменты хост-системы) и в дальнейшем (когда мы выполним команду <quote>chroot</quote> в раздел LFS).</para>

</sect1>
