<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-architecture">
  <?dbhtml filename="architecture.html"?>

  <title>Целевые архитектуры LFS</title>

<para>Основными целевыми архитектурами LFS являются AMD / Intel x86 (32-разрядная) и x86_64 (64-разрядная). С другой стороны, инструкции в этой книге также работают, с некоторыми модификациями, с Power PC и ARM процессорами. Чтобы собрать систему, которая должна работать на одном из вышеуказанных процессоров, главным условием является  существующая операционная система Linux, например уже ранее собранная LFS, Ubuntu, Red Hat/Fedora, SuSE, или 
другой дистрибутив, который нацелен на требуемую архитектуру. Также обратите внимание, что 32-разрядный дистрибутив может быть установлен и использоваться как хост-система на 64-разрядном AMD / Intel компьютере.</para>

<para>Также, необходимо отметить некоторые факты о 64-разрядных системах. По сравнению с 32-разрядной системой, размеры исполняемых программ немного больше, а скорость выполнения - немного быстрее. Например, в тестовой сборке LFS-6.5 на базе процессора Intel Core2Duo были выведены следующие статистические данные:</para>

<screen><computeroutput>Архитектура Время сборки     Размер сборки
32-bit       198.5 минут  648 MB
64-bit       190.6 минут  709 MB</computeroutput></screen>

<para>Как видите, 64-разрядная система была собрана на 4% быстрее, и на 19% большего размера, чем 32-разрядная версия. Преимущества 64-разрядной системы относительно небольшое. Безусловно, если у Вас более чем 4GB оперативной памяти, и вы будете работать с такими данными, которые превышают этот порог, то преимущества 64-разрядной системы существенны.</para>

<note><para>Обсуждение выше применимо, если выполнять сборку на одном и том же аппаратном обеспечении. Современные 64-разрядные системы значительно быстрее, чем старые 64-битные системы, и авторы книги рекомендуют выбирать 64-разрядную машину для сборки.</para></note>

<para>По умолчанию 64-разрядная сборка LFS, считается &quot;чистой&quot; 64-разрядной системой. То есть она поддерживает только 64-разрядные исполняемые файлы. Сборка "multi-lib" системы требует компиляции многих программ дважды - один раз для 32-битной и один раз для 64-битной. Напрямую в книге данная опция не поддерживается,
потому что это будет только мешать образовательной цели этой книги, обсеспечивающей инструкции, необходимые для сборки базовой системы. Вы можете перейти по ссылке проекта <ulink url="http://trac.clfs.org/">Cross Linux From Scratch</ulink> для изучения этого вопроса.</para>

<!-- This does not appear to be valid for LFS/BLFS any more
<para>There is one last comment about 64-bit systems. There are some older
packages that cannot currently be built in a "pure" 64-bit system or require
specialized build instructions. Generally, these packages have some embedded
32-bit specific assembly language instructions that fail when building on a
64-bit system.  This includes some Xorg drivers for some legacy video cards at
<ulink url="http://xorg.freedesktop.org/releases/individual/driver/">
http://xorg.freedesktop.org/releases/individual/driver/</ulink>. Many of these
problems can be worked around, but may require some specialized procedures or
patches.</para>
-->

</sect1>

