<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-architecture">
  <?dbhtml filename="architecture.html"?>

  <title>Целевые архитектуры LFS</title>

<para>Основными целевыми архитектурами LFS являются AMD/Intel x86 (32-разрядная) 
и x86_64 (64-разрядная). С другой стороны, инструкции из этой книги также работают
для Power PC и ARM процессоров, но с некоторыми оговорками.
Чтобы собрать систему, которая должна работать на одном из перечисленных процессоров,
главным условием является уже существующая операционная система Linux, например ранее
собранная LFS, Ubuntu, Red Hat/Fedora, SuSE или другой дистрибутив,
собранный под требуемую архитектуру. Стоит заменить, что 32-разрядный
дистрибутив может быть установлен и использоваться как хост-система на 64-разрядном AMD/Intel
компьютере.</para>

<para>Выигрыш от сборки на 64-разрядной системе по сравнению с 32-битной
версией незначителен.
Например, при тестовой сборки LFS-9.1 на процессоре Core i7-4790 4 ядра
получена статистика:</para>

<screen><computeroutput>Архитектура Время сборки     Размер сборки
32-bit       239.9 minutes  3.6 GB
64-bit       233.2 minutes  4.4 GB</computeroutput></screen>

<para>Как вы можете видеть, 64-битная система собирается всего на 3% быстрее,
а результирующий размер на 22% больше, чем у 32-разрядной. Если вы планируете использовать LFS
в качестве веб-сервера или файрвола, то 32-битная версия вполне подойдет.
Но учтите, некоторые пакеты BLFS теперь требуют более 4 GB оперативной памяти.
Так что, если планируется использовать LFS в качестве рабочей станции, то авторы 
рекомендуют использовать 64-битную сборку.</para>

<para>64-битная сборка по умолчанию, полученная из LFS, считается 
<quote>чистой</quote> 64-битной системой. То есть она поддерживает только 64-битные
исполняемые файлы. Сборка <quote>multi-lib</quote> системы требует компиляции множества
программ дважды - один раз для 32-битной и один раз для 64-битной системы.
Напрямую такая опция в LFS не поддерживается, так как это мешает образовательной цели книги, 
предлагающей инструкции, необходимые для сборки базовой системы. Некоторые авторы
LFS/BLFS поддерживают версию LFS с multilib, проект доступен по ссылке <ulink
url="http://www.linuxfromscratch.org/~thomas/multilib/index.html"/>. Но это
более сложный материал.</para>

</sect1>
