<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-audience">
  <?dbhtml filename="audience.html"?>

  <title>На кого рассчитана эта книга</title>

<para>Есть много причин по которым вы хотели бы прочитать эту книгу. Один из вопросов,
который задают пользователи - <quote>зачем проходить через все трудности ручной сборки Linux с нуля,
когда можно просто загрузить и установить существующий дистрибутив?</quote></para>

<para>Одна из главных целей существования этого проекта - дать понимание того, как работает
Linux изнутри. Опыт создания системы LFS помогает понять, как всё компоненты работают вместе
и как происходит взаимодействие каждого из них с остальными. Другая важная причина это опыт
настройки системы Linux под любые уникальные потребности.</para>

<para>Другое ключевое преимущество LFS это возможность глубокого контроля над Linux
без оговорок на какую-то конкретную реализацию системы. С LFS вы находитесь у руля
и диктуете любое правило поведения своей системе.</para>

<para>LFS позволяет создать очень компактную Linux систему. Когда вы ставите обычный
дистрибутив, вам навязывают большое количество программ, которыми, скорее всего, вы никогда
не воспользуетесь и не поймете их назначения. Они только расходуют ресурсы. Вы можете 
возразить, ведь современное диски и процессоры имеют достаточно высокую
производительность и позволяют не экономить на ресурсах. Но порой размер имеет значение.
Например, загрузочные CD и USB, встраиваемые системы. В этих областях LFS имеет
преимущество.</para>

<para>Ещё одним плюсом собственной сборки Linux является безопасность.
При компиляции каждого компонента системы из исходных кодов вы можете
всё проверить и применить необходимые патчи. Теперь не надо ждать, когда
кто-нибудь скомпилирует пакет с требуемыми исправлениями. Пока вы не изучите патч
и не примените его самостоятельно, нет гарантий, что новый пакет будет
собран корректно и лишен проблем.</para>

<para>Цель проекта Linux From Scratch - сборка завершенной и работоспособной основы системы.
Даже если вы не собираетесь создавать собственную Linux-систему с нуля, информация из этой
книги может пригодиться вам в любом случае.</para>

<para>Причин собрать собственную систему LFS слишком много, чтобы перечислять их все.
В конечном счёте самае важная причина это обучение.
По мере работы с LFS вы поёмете силу, которую дают информация и знания.</para>

</sect1>

