<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-audience">
  <?dbhtml filename="audience.html"?>

  <title>Аудитория, на которую рассчитана эта книга</title>

<para>Есть много причин, по которым вы хотели бы прочитать эту книгу.
Один из вопросов, который задают многие пользователи - зачем проходить через все трудности ручной сборки системы Linux с нуля, когда можно просто загрузить и установить существующую систему?</para>

<para>Одна из главных причин существования этого проекта - помочь вам узнать, как работает система Linux изнутри.
Создание системы LFS поможет узнать, как все работает вместе, и как каждый компонент системы взаимодействует с  другими. Немаловажно, что книга даёт опыт в обучении, и, как следствие, возможность настроить систему Linux
в соответствии с вашими потребностями.</para>

<para>Другим ключевым преимуществом  является то, что LFS предоставляет более глубокий контроль над системой, не полагаясь на другую реализацию Linux. Вы - находитесь в центре, и можете диктовать каждый аспект Вашей системы.</para>

<para>LFS позволит создать очень компактную Linux систему. Когда вы устанавливаете какой-нибудь дистрибутив,
вам принудительно будет установлено большое количество программ, которыми вы скорее всего никогда не воспользуетесь.
Эти программы будут только расходовать системные ресурсы. Безусловно, это спорное замечание, так как на сегодняшний день, современное аппаратное обеспечение достаточно производительное, и можно не беспокоится о нехватке или дефиците ресурсов. А если взять во внимание загрузку с компакт-диска, с USB-накопителя, встраиваемые системы - выгода LFS в этих аспектах очевидна.</para>

<para>Еще одним преимуществом собственной сборки Linux системы является безопасность. При компиляции каждого компонента системы из исходных кодов, вы можете всё проверить и применить исправления безопасности. Теперь не надо ждать, когда кто-нибудь скомпилирует пакет, с требуемым исправлением безопасности. Если вы не изучите патч и не реализуете его самостоятельно, нет гарантий что новый пакет был собран корректно и устраняет проблему.</para>

<para>Цель проекта Linux From Scratch это собрать окончательную и удобную систему базового уровня. Если вы не
хотите создавать собственную Linux систему с нуля, информация в этой книге может быть в любом случае полезна.</para>

<para>Есть еще множество причин, зачем выполнять сборку вашей собственной системы LFS. В конечном счёте - образовательная цель, безусловно является самой важной. По мере того, как вы будете работать с LFS, вы обнаружите силу, которую приносят знания и информация.</para>

</sect1>
