<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-audience">
  <?dbhtml filename="audience.html"?>

  <title>Аудитория, на которую рассчитана эта книга</title>

<para>Есть много причин, по которым вы хотели бы прочитать эту книгу.
Один из вопросов, который задают многие пользователи - зачем проходить через все трудности ручной сборки Linux с нуля, когда можно просто загрузить и установить существующий дистрибутив?</para>

<para>Одна из главных целей существования этого проекта - дать понимание того, как работает Linux изнутри.
Создание системы LFS поможет узнать, как всё работает вместе и как каждый компонент системы взаимодействует с другими. Немаловажно, что книга даёт опыт в обучении, и, как следствие, возможность настроить систему Linux
в соответствии с потребностями.</para>

<para>Другое ключевое преимущество - LFS предоставляет более глубокий контроль, не полагаясь на другую реализацию Linux. Вы можете диктовать каждый аспект своей системы.</para>

<para>LFS позволяет создать очень компактную Linux систему. Когда вы устанавливаете какой-нибудь дистрибутив,
вам принудительно поставят большое количество программ, которыми, скорее всего, вы никогда не воспользуетесь.
Они будут только расходовать системные ресурсы. Безусловно, это спорное замечание, так как современное аппаратное обеспечение имеет достаточно высокую производительность и позволяет не беспокоиться о нехватке ресурсов. Но если если рассматривать работу LFS во встраиваемых системах (банкоматы, телекоммуникационное оборудование и т.п.), выгода станет очевидна.</para>

<para>Ещё одним преимуществом собственной сборки Linux является безопасность. При компиляции каждого компонента системы из исходных кодов вы можете всё проверить и применить необходимые патчи. Теперь не надо ждать, когда кто-нибудь скомпилирует пакет с требуемыми исправлениями. Если вы не изучите патч и не примените его самостоятельно, нет гарантий, что новый пакет будет собран корректно и устранит проблему.</para>

<para>Цель проекта Linux From Scratch - собрать окончательную и удобную систему базового уровня. Если вы не
хотите создавать собственную Linux-систему с нуля, информация в этой книге может быть в любом случае полезна.</para>

<para>Есть ещё масса причин, по которым следует выполнять сборку собственной системы LFS. В конечном счёте стоит образовательная цель, безусловно, являющаяся самой важной. По мере работы с LFS вы обнаружите силу, которую приносят знания и информация.</para>

</sect1>
