<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-foreword">
  <?dbhtml filename="foreword.html"?>

  <title>Предисловие</title>

<para>Моё путешествие в мир Linux началось в 1998 году. Тогда я только установил мой первый
Linux-дистрибутив и сразу заинтересовался его концепцией и философией.</para>

<para>У задачи может быть несколько вариантов решения. О Linux-системах можно сказать
также. Многие из них существовали годами. Какие-то из них всё еще существуют, какие-то
превратились во что-то иное, а некоторые остались только в наших воспоминаниях. Все эти
дистрибутивы выполняют задачи по-разному, чтобы удовлетворить потребности своей целевой
аудитории. И я осознал - раз существует так много всевозможных способов добиться 
поставленной цели, мне больше не нужно ограничивать себя в средствах её достижения. 
До открытия Linux мы часто сталкивались с "багами" других операционных систем, но 
выбирать не приходилось. Что есть, то есть, нравилось нам это или нет. С Linux появился 
выбор. Если вам что-то не понравилось, вы можете изменить это, к тому же, это даже 
поощряется.</para>

<para>Я попробовал разные дистрибутивы, но так и не смог ни на одном остановиться.
Oни были отличными системами сами по себе. Дело даже не в том, хороши они были или
плохи - это дело вкуса. При всём разнообразии выбора не было ни одного дистрибутива, 
который был для меня идеален. Поэтому я решил создать свою собственную Linux-систему, 
которая полностью соответствовала моим личным предпочтениям.</para>

<para>Чтобы создать свою собственную систему, я решил скомпилировать всё из исходного кода
вместо использования ранее скомпилированных пакетов. Эта <quote>идеальная</quote> 
Linux-система должна была иметь сильные стороны других систем без их недостатков. 
Сначала эта мысль казалась пугающей. Но я придерживался идеи, что такая система должна
быть создана.</para>

<para>После решения таких проблем, как циклические зависимости и ошибки во время компиляции,
я наконец собрал собственную Linux систему. Она была полностью работоспособна и отлично
справлялась со своими задачами, как и любая другая ОС с ядром Linux. Но это было моё
собственное творение. Было очень приятно собрать такую систему самостоятельно. Лучше этого
могло быть только самому создавать каждый компонент системы. Это было следующее, к чему
стремиться.</para>

<para>Когда я поделился своими идеями с другими членами сообщества Linux, стал очевиден явный
интерес к ним. Скоро стало понятно, что самостоятельно собранные Linux системы готовы были
не только соответствовать специфическим потребностям пользователя, но и были идеальны для
обучения программистов и системных администраторов с целью повышения их навыков. Из этих
интересов и родился проект <emphasis>Linux From Scratch</emphasis>.</para>

<para>Книга Linux From Scratch - это ядро всего проекта. Она обеспечит вас знаниями и
инструкциями, необходимыми для создания собственой Linux-системы. Эта книга предоставляет
шаблон, выполнив который, вы получите правильно работающую систему. С другой стороны, вы
имеете возможность менять инструкции на своё усмотрение, что также немаловажно. Вы всё
контролируете. Мы просто протягиваем вам руку помощи, чтобы вы смогли начать собственное
путешествие.</para>

<para>Я искренне надеюсь, что вам понравится работать над своей собственной системой
Linux From Scratch и вы оцените её преимущества.</para>

<literallayout>--
Gerard Beekmans
gerard@linuxfromscratch.org</literallayout>

</sect1>
