<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-foreword">
  <?dbhtml filename="foreword.html"?>

  <title>Предисловие</title>

<para>Мое путешествие в мир Linux началось более десяти лет назад,
в 1998 году.Тогда я только установил мой первый Linux дистрибутив и
сразу заинтересовался его концепцией и философией.</para>

<para>У любой задачи есть множество решений. То же самое можно 
сказать о Linux дистрибутивах. Многие из них существовали годами. Некоторые
все еще существуют, некоторые  превратились во что-то еще, а другие
остались только в наших воспоминаниях. Все они выполняют задачи по-разному, чтобы удовлетворить потребности
их целевой аудитории. Потому что так много разных способов добиться того же
конечная цель существует, я начал понимать, что мне больше не нужно ограничивать никого
реализация. До открытия Linux мы просто сталкиваемся с проблемами в
других операционных систем, так как у вас не было выбора. Это было то, что было, будь вы
понравилось или нет. С Linux появилась концепция выбора. Если 
что-то не понравилось, вы свободны, даже поощрялись, чтобы изменить его.</para>

<para>Я перепробовал некоторое количество дистрибутивов и не мог выбрать наиболее подходящий. Oни
были отличными системами сами по себе.[It wasn't a matter of right and wrong anymore]. Это стало вопросом личного вкуса. И 
выбор был очевиден - не было бы ни одного дистрибутива, который был бы для меня идеален. Поэтому я решил создать свою собственную Linux
систему, которая полностью соответствовала моим личным предпочтениям.</para>

<para>Чтобы по-настоящему сделать свою собственную систему, я решил скомпилировать все из исходного кода, вместо использования 
ранее скомпилированных пакетов. Эта<quote>идеальная</quote> Linux система будет иметь сильные стороны перед другими системами 
без их недостатков. Сначала идея была скорее пугающая. Я по-прежнему придерживался идеи о том, что такая система может быть
построена.</para>

<para>После решения проблем таких как циклические зависимости, и ошибки во время компиляции, я наконец собрал свою собственную Linux систему.
Она была полностью работоспособна и отлично справлялась со своими задачами, как и любая другая Linux система. 
Но это было моё собственное творение.Было очень приятно собрать такую систему самостоятельно. Единственное, что лучше это 
создавать каждый кусок программного обеспечения самостоятельно. Это была следующий лучший момент.</para>

<para>Когда я начал делиться своими идеями с другими членами сообщества Linux, стал очевиден явный интерес к ним.
Скоро стало понятно, что самостоятельно собранные Linux системы готовы были не только соответсвовать специфическим потребностям пользователя,
а также были идеальны для обучения программистов и системных администраторов для повышения их навыков. Из этих интересов и родился проект
<emphasis>Linux From Scratch Project</emphasis></para>

<para>Книга Linux From Scratch это ядро вокруг всего проекта. Она обеспечивает знания и инструкции необходимые для того, чтобы сконструировать
и собрать свою собственную Linux систему. Эта книга предоставляет шаблон, при выполнении которого, результатом будет правильно 
работающая система. С другой стороны - вы свободны менять инструкции на Ваше усмотрение, что также является важной частью этого проекта.
Вы осуществляете полный контроль, мы же просто протягиваем Вам руку помощи чтобы Вы начали собственное путешествие.</para>

<para>Я искренне надеюсь, что вы отлично поработаете над своей собственной системой Linux From Scratch system и
насладитесь многочисленными приемущаствами Вашей собственной системы.</para>

<literallayout>--
Gerard Beekmans
gerard@linuxfromscratch.org</literallayout>

</sect1>
