<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-prerequisites">
  <?dbhtml filename="prerequisites.html"?>

  <title>Предпосылки</title>

  <para>Сборка системы LFS это непростая задача. Она требует наличия определенных
  знаний администрирования систем семейства Unix для того, чтобы уметь устранять проблемы
  и правильно запускать приведенные команды. В частности, абсолютный минимум это
  умение пользоваться командной оболочкой: копировать и перемещать файлы и каталоги,
  просматривать списки каталогов и содержимое файлов, изменять текущий каталог.
  Также ожидается, что у вас есть знания о процессе установки
  программного обеспечения в системах Linux.</para>

  <para>Поскольку книга LFS предполагает наличие <emphasis>по крайней мере</emphasis> 
  базовых навыков, различные форумы поддержки LFS вряд ли смогут помочь вам
  с базовыми вопросами.
  Такие вопросы, скорее всего, останутся без ответа или Вам дадут
  ссылку на страницу предварительного ознакомления.</para>

  <para>Перед созданием системы LFS рекомендуется прочитать следующее:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Software-Building-HOWTO
      <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/Software-Building-HOWTO.html"/></para>

      <para>Это исчерпывающее руководство по сборке и установке
      <quote>универсальных</quote> Unix пакетов программ в системе Linux.
      Несмотря на то, что книга написана достаточно давно, она дает качественную информацию
      по основным методам, необходимым для сборки и установки программного обеспечения.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Руководство для новичков по установке программного обеспечения из исходных кодов
      <ulink url="http://moi.vonos.net/linux/beginners-installing-from-source/"/></para>

      <para>Руководство дает качественную общую информацию по основным методам, необходимым
      для сборки и установки программного обеспечения.</para>
    </listitem>
<!--
    <listitem>
      <para>The Essential Pre-Reading Hint
      <ulink url="&hints-root;essential_prereading.txt"/></para>

      <para>This is an LFS Hint written specifically for users new to Linux.
      It includes a list of links to excellent sources of information on a
      wide range of topics. Anyone attempting to install LFS should have an
      understanding of many of the topics in this hint.</para>
    </listitem>
-->
  </itemizedlist>

</sect1>
