<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-prerequisites">
  <?dbhtml filename="prerequisites.html"?>

  <title>Предпосылки</title>

  <para>Сборка системы LFS - не простая задача. От вас потребуются знания в 
  администрировании систем семейства Unix, для того, чтобы вы смогли устранять проблемы  в процессе 
  сборки, и правильно выполнять ввод требуемых команд. Как минимум, вы должны уметь пользоваться
  командной оболочкой, копировать и выполнять перемещение файлов и каталогов, просматривать списки каталогов и 
  содержимое файлов и изменять текущий каталог. Также ожидается что у вас есть знания о процессе установки 
  программного обеспечения в системах Linux.</para>

  <para>Поскольку книга LFS предполагает, что у Вас уже есть необходимые навыки, 
  различные источники справочной информации и поддержки LFS вряд ли смогут оказать вам помощь в этих вопросах.
  Вы обнаружите что Ваши вопросы по поводу базовых знаний, скорее всего останутся без ответа, или Вам будут
  указывать на ссылки по информации предварительного ознакомления.</para>

  <para>Перед созданием системы LFS мы рекомендуем прочитать следующее:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Software-Building-HOWTO
      <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/Software-Building-HOWTO.html"/></para>

      <para>Это исчерпывающее руководство по сборке и установке 
      <quote>универсальных</quote> Unix пакетов программ на системе Linux.
      Несмотря на то что книга написана достаточно давно, она дает качественную информацию 
      по основным методам, необходимым для сборки и установки программного обеспечения.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Руководство для новичков, как устанавливать программное обеспечение из исходных кодов
      <ulink url="http://moi.vonos.net/linux/beginners-installing-from-source/"/></para>

      <para>Руководство дает качественную информацию по основным методам, необходимым 
      для сборки и установки программного обеспечения.</para>
    </listitem>
<!--
    <listitem>
      <para>The Essential Pre-Reading Hint
      <ulink url="&hints-root;essential_prereading.txt"/></para>

      <para>This is an LFS Hint written specifically for users new to Linux.
      It includes a list of links to excellent sources of information on a
      wide range of topics. Anyone attempting to install LFS should have an
      understanding of many of the topics in this hint.</para>
    </listitem>
-->
  </itemizedlist>

</sect1>
