<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-typography">
  <?dbhtml filename="typography.html"?>

  <title>Оформление и типографские соглашения</title>

  <para>Чтобы упростить работу, в книге используются некоторые соглашения по оформлению.
  Этот раздел содержит все необходимые примеры.</para>

<screen role="nodump"><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <para>Этот текст необходимо набрать в командной строке в точности так, как показано,
  если иное не сказано в тексте рядом. Это оформление также используется в объяснениях,
  когда указываются команды.</para>

  <para>В некоторых случаях строка разбивается на две и более строки
  с использованием символа обратного слэша в конце строки.</para>

<screen role="nodump"><userinput>CC="gcc -B/usr/bin/" ../binutils-2.18/configure \
  --prefix=/tools --disable-nls --disable-werror</userinput></screen>

  <para>Обратите внимание, что после обратного слэша должнен быть перевод строки.
  Другие пробельные символы, например пробелы или табуляция, приведут к некорректному результату.
  </para>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option '--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <para>Такой вид текста (со шрифтом фиксированной ширины) показывает 
  результат выполнения команды на экране. Также используется
  для имен файлов, например <filename>/etc/ld.so.conf</filename>.</para>

  <para><emphasis>подчеркивание</emphasis></para>

  <para>Такой вид текста используется в нескольких случаях. Основная идея это подчеркнуть
  важные моменты или пункты.</para>

  <para><ulink url="&lfs-root;"/></para>

  <para>Этот формат используется для ссылок на страницы проекта LFS или
  внешние источники. Может включать справочную информацию, ссылки на загрузку и
  различные сайты.</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Этот формат используется для создания файлов конфигурации. Первая команда
  говорит системе создать файл <filename>$LFS/etc/group</filename> из всего содержимого
  последующих строк, пока не встретится флаг конца ввода (EOF). Обычно всю секцию
  нужно перепечатать в таком же виде.</para>

  <para><replaceable>&lt;ЗАМЕНИТЬ ТЕКСТ&gt;</replaceable></para>

  <para>Этот формат обозначает текст, который не должен вводиться
  без изменений или копироваться через буфер.</para>

  <para><replaceable>[НЕОБЯЗАТЕЛЬНЫЙ ТЕКСТ]</replaceable></para>

  <para>Этот формат используется для обозначения необязательного текста.</para>

  <para><filename>passwd(5)</filename></para>

  <para>Этот формат используется для ссылки на страницы руководств.
  Число в скобках указывает на раздел руководства.
  Например, <command>passwd</command> имеет два раздела руководства. В LFS системе
  эти разделы будут расположены в файлах
  <filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename> и
  <filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>. 
  Когда в книге указанно <filename>passwd(5)</filename>, имеется ввиду
  отсылка на <filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>.
  Команда <command>man passwd</command> отобразит первый найденный по 
  фразе <quote>passwd</quote> раздел руководства и это будет
  <filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename>.
  Для приведенного примера необходимо запустить <command>man 5 passwd</command>,
  тогда будет прочитан нужный раздел.
  Следует отметить, что большинство страниц руководства не имеют дубликатов названий страниц 
  в разных разделах.
  А значит, указание команды 
  <command>man <replaceable>&lt;имя программы&gt;</replaceable></command>
  будет достаточно.</para>

</sect1>

