<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-why">
  <?dbhtml filename="package-choices.html"?>

  <title>Информация о пакетах, используемых в этой книге</title>

    <para>
	Как уже упоминалось, целью проекта «Linux From Scratch» является
        сборка системы базового уровня. Она будет включать в себя пакеты, необходимые для репликации и распространения, а также
        относительно небольшой набор программ, с помощью которых можно расширять систему в любом направлении на ваше усмотрение.
        Это не значит, что LFS является максимально компактной. Есть пакеты, которые включены, но не являются критически необходимыми.
        В нижеприведенном списке приводится описание каждого пакета.
    </para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>ACL</para>
        <para>Access Control List или ACL — список управления доступом, который определяет, кто или что может получать
	доступ к объекту (программе, процессу или файлу), и какие именно операции разрешено или запрещено выполнять субъекту
	(пользователю, группе пользователей). Данный пакет содержит утилиты для администрирования списками управления доступом
	(ACL).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Attr</para>
        <para>Программы для администрирования расширенных атрибутов объектов файловой системы.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Autoconf</para>
        <para>Программы для воспроизведения сценариев командной оболочки,
         которые могут выполнять автоматическую настройку исходного кода из определенного пользовательского
         файла-шаблона. Он также необходим для повторной компиляции пакета после обновления процедур сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Automake</para>
        <para>Программы для создания файлов Makefile для использования его программой Autoconf. Он также необходим
	для повторной компиляции пакета после обновления процедур сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bash</para>
        <para>Усовершенствованная и модернизированная вариация командной оболочки Bourne shell. Этот пакет выполняет
	требования стандарта LFS Core для обеспечения интерфейса Bourne Shell в системе. Он был выбран из числа других
	оболочек из-за широкого распространения, а также возможностей, которые выходят далеко за пределы базовых функций
        программ-оболочек.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>bc</para>
        <para>Произвольный язык обработки числовой точности. Он необходим для сборки ядра Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GNU Binutils</para>
        <para>Компоновщик, ассемблер, и другие утилиты и инструменты для работы с
        объектными файлам. Программы в этом пакете необходимы для компиляции как большинства пакетов системы LFS,
        так и многих пакетов за её пределами.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GNU Bison</para>
        <para>GNU версия yacc («Yet Another Compiler Compiler» &ndash; «ещё один компилятор компиляторов»)
         необходимый для сборки некоторых пакетов для системы LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>bzip2</para>
        <para>Программы для сжатия и распаковки файлов. Необходим для
        распаковки многих пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Check</para>
        <para>Средства тестирования для других программ.
        Будет установлен только во временный инструментарий.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Coreutils</para>
        <para>Программы для просмотра и манипулирования
         файлами и каталогами. Эти программы необходимы для управления файлами через командную
         строку, и необходимы для процедуры установки каждого пакета в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>D-Bus</para>
        <para>Программы, реализующие систему межпроцессного взаимодействия,
         которая позволяет приложениям в операционной системе «общаться» друг с другом.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>DejaGnu</para>
        <para>Фреймворк для тестирования других программ.
        Будет установлен только во временный инструментарий.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diffutils</para>
        <para>Программы, которые отображают разницу в содержимом между файлами и каталогами.
	      Эти программы могут быть использованы, для создания патчей, а также они используются в процедурах
	      сборки для большинства пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>e2fsprogs</para>
        <para>Утилиты для работы с файловыми системи ext2, ext3 и ext4.
	      Это наиболее распространенные и тщательно протестированные файловые системы, поддерживаемые Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>eudev</para>
        <para>Диспетчер устройств. Он контролирует записи в каталоге /dev, так как устройства добавляются или
	      удаляются из системы динамически.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expat</para>
        <para>Небольшая библиотека для обработки (парсинга) XML. Она необходима для пакета модуля Perl &ndash;
	      XML::Parser.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expect</para>
        <para>Инструменты для автоматизации и тестирования. Является расширением к скрипт-языку Tcl для многих интерактивных
	      приложений. Будет установлен только во временный инструментарий.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File</para>
        <para>Утилиты для определения типов файлов. Необходим для работы некоторых программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Findutils</para>
        <para>Программы для поиска файлов. Программы предоставляют способы для рекурсивного поиска файлов по дереву каталогов,
	      создания, обслуживания и поиска в базе данных (как правило, такой поиск выполняется быстрее рекурсивного, но менее
              надёжен, если база данных не в актуальном состоянии).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Flex</para>
        <para>Утилиты для генерации программ, которые распознают шаблоны в тексте. Это GNU версия Lex (lexical analyzer).
              Необходим для сборки некоторых пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>gawk</para>
        <para>Программы для манипуляции с текстовыми файлами. Это GNU версия awk (Aho-Weinberg-Kernighan). Они используются в
	      процедурах сборки для большинства пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GCC &ndash; GNU Compiler Collection</para>
        <para>Набор компиляторов GNU для таких языков, как C и С++. Поддержка других языков не предусмотрена в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GDBM</para>
        <para>Библиотека GNU Database Manager (менеджер баз данных GNU). Они используется пакетом Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>gettext</para>
        <para>Утилиты и библиотеки для работы с локализацией и интернационализацией. Необходимы для некоторых программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>glibc</para>
        <para>Стандартная библиотека языка Си (GNU C Library). Linux программы не смогут без нее работать.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GMP</para>
        <para>Библиотеки для математических вычислений и предоставляет полезные функции для вычислений с плавающей точкой.
	      Необходим для компиляции GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>gperf</para>
        <para>Программа, которая генерирует отличные хэш функции из набора ключей. Она необходима для пакета Eudev.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>grep</para>
        <para>Программа для фильтрации текста с помощью регулярных выражений. Используется в процедурах сборки для большинства
	      пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>groff</para>
        <para>Программы для обработки и форматирования текста. Одна из важнейших функций &ndash; форматирование man-страниц.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GNU GRUB</para>
        <para>Загрузчик операционной системы (GRand Unified Bootloader). Для Linux существует множество загрузчиков, но этот
	      является самым гибким.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>gzip</para>
        <para>Программы для сжатия и распаковки файлов. Необходим для распаковки многих пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Iana-Etc</para>
        <para>Данные для сетевых служб и протоколов. Необходим для обеспечения правильных сетевых возможностей.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inetutils</para>
        <para>Программы для администрирования сетевых возможностей.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>intltool</para>
        <para>Инструменты для извлечения переводимых строк из файлов с исходными кодами.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>iproute2</para>
        <para>Программы для работы с сетью по протоколам IPv4 и IPv6. Он был выбран из с других пакетов для работы с
		сетью из-за поддержки IPv6 протокола.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kbd</para>
        <para>key-table файлы, утилиты для работы с интернациональными раскладками, а также консольные шрифты.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>kmod</para>
        <para>Программы для администрирования модулей ядра Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>less</para>
        <para>Программа используемая для просмотра (но не изменения) содержимого текстовых файлов на экране. Она также
	      используется пакетом Man-DB для просмотра страниц руководств.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>libcap</para>
        <para>Интерфейсы пользовательского пространства для POSIX 1003.1e, доступные в ядрах Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>libelf</para>
        <para>Библиотека для обработки файлов формата ELF («Executable and Linkable Format» — формат исполнимых и компонуемых файлов).
	      Формат двоичных файлов, используемый во многих современных UNIX-подобных операционных системах, таких как FreeBSD,
	      Linux, Solaris и др. Большая часть утилит доступна в других пакетах, но эта библиотека необходима для сборки ядра
	      Linux с помощью стандартной конфигурации (и наиболее эффективной).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>libffi</para>
        <para>Переносимый высокоуровневый интерфейс по различным соглашениям о вызовах. Программы во время компиляции могут не знать
	      об аргументах, которые были переданы функции. Например, интерпретатору можно указать во время выполнения количество
	      аргументов и указать их тип для вызова функции. libffi может использоваться в программах как «мост» от интерпретатора
	      к скомпилированному коду.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>libpipeline</para>
        <para>Библиотека для работы с подпроцессами гибким и удобным способом. Необходима для пакета Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GNU Libtool</para>
        <para>Libtool является общей библиотекой поддержки скриптов. Libtool скрывает сложность использования распределенных
	      библиотек под последовательным, переносимым интерфейсом. Необходима для выполнения тестов других пакетов
	      LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Linux Kernel</para>
        <para>Ядро операционной системы.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>M4</para>
        <para>Общий макропроцессор текста &ndash; полезный инструмент для выполнения сборки других программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GNU make</para>
        <para>Программы для автоматизации процесса преобразования файлов из одной формы в другую. Чаще всего это компиляция
	      исходного кода в объектные файлы и последующая компоновка в исполняемые файлы или библиотеки.
	      Необходим для сборки пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>man-db</para>
        <para>Программы для поиска и просмотра страниц руководств. Он был выбран вместо пакета <application>man</application>
	      благодаря превосходным возможностям интернационализации. Содержит программу man.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>man-pages</para>
        <para>Набор справочных руководств Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Meson</para>
        <para>Инструменты для автоматизации сборки программ. Основная цель Meson &ndash; минимизировать затраты времени
	      на конфигурирование системы сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPC</para>
        <para>Функции для вычислений с плавающей запятой, целыми и рациональными числами с произвольной точностью.
	      Необходим для пакета GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPFR</para>
        <para>Функции для вычислений с произвольной точностью. Необходим для пакета GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ninja</para>
        <para>Утилита для сборки программ, ориентированная на высокую эффективность. От других систем сборки отличается двумя
	      основными аспектами: для работы используется свой формат входных файлов, созданных системой сборки более высокого
	      уровня, а также предназначена для быстрой сборки программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>ncurses</para>
        <para>Библиотека, предназначенная для управления вводом-выводом на терминал. Позволяет задавать экранные координаты
	      (в знакоместах) и цвет выводимых символов. Предоставляет программисту уровень абстракции, позволяющий не беспокоиться
	      об аппаратных различиях терминалов и писать переносимый код. Необходима для некоторых пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>OpenSSL</para>
        <para>Инструменты управления и библиотеки, относящиеся к криптографии. Они предоставляют криптографические функции для
	      других пакетов, а также для ядра Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>patch</para>
        <para>Программа для переноса правок (изменений) между разными версиями текстовых файлов. Информация о правке обычно
	      содержится в отдельном файле, называемом «заплаткой» (patch), «правкой» или «файлом правки» (англ. patch file).
	      Подобный файл, как правило, создается с помощью другой утилиты Unix — <application>diff</application>,
	      позволяющей автоматически извлечь информацию о различиях в тексте файлов.
       	      Необходим для выполнения сборки некоторых пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Perl</para>
        <para>Высокоуровневый интерпретируемый динамический язык программирования общего назначения. Необходим для установки
	      и выполнения тестов некоторых пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>pkg-config</para>
        <para>Утилита, предоставляющая интерфейс для получения информации об установленных программных библиотеках, включающей
	      в себя параметры для C или C++ компилятора, компоновщика, а также версию пакета.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Procps-ng</para>
        <para>Программы контроля за процессами. Этот набор программ может оказаться полезным системным администраторам.
	      Он также используется скриптами загрузки LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Psmisc</para>
        <para>Программы для отображения информации о запущенных процессах. Этот набор программ может оказаться полезным
	      системным администраторам.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Python 3</para>
        <para>Высокоуровневый язык программирования общего назначения, ориентированный на эффективность разработки и читаемость кода.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GNU Readline</para>
        <para>Библиотека интерфейса командной строки и обработки строк. Используется командным интерпретатором Bash.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>sed</para>
        <para>Потоковый текстовый редактор (а также язык программирования), применяющий различные предопределённые текстовые преобразования
	      к последовательному потоку текстовых данных. Необходим для многих пакетов LFS на этапе конфигурирования.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Shadow</para>
        <para>Программы для безопасной работы с паролями.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysklogd</para>
        <para>Пакет Sysklogd содержит программы для записи системных сообщений в журнал, например, сообщений ядра.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>systemd</para>
        <para>Системный менеджер, демон инициализации других демонов в Linux, пришедший на замену используемого ранее SysV.
	      Его особенностью является интенсивное распараллеливание запуска служб в процессе загрузки системы, что позволяло
	      существенно ускорить запуск операционной системы. Используется многими коммерческими дистрибутивами.
        </para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysvinit</para>
        <para>Система инициализации <application>init</application>, которая является родителем всех остальных процессов в Linux системе.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>tar</para>
        <para>Обеспечивает возможности архивирования и извлечения почти всех пакетов, используемых в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tcl &ndash; «Tool Command Language»</para>
        <para>«Командный язык инструментов» &ndash; скриптовый язык высокого уровня. Он необходим для выполнения тестов некоторых
	      пакетов LFS. Будет установлен только во временный инструментарий.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Texinfo</para>
        <para>Система документирования и язык разметки, позволяющие создавать документы в разных форматах из одного исходного
	      текста. Используется в процедурах установки многих пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>util-linux</para>
        <para>Стандартный набор служебных утилит командной строки, таких как утилиты для работы с файловой системой, консолью,
	      разделами, и сообщениями.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vim</para>
        <para>Текстовый редактор, созданный на основе более старого vi. Ныне это один из мощнейших текстовых редакторов с полной
	      свободой настройки и автоматизации, возможными благодаря расширениям и надстройкам. Текстовый редактор является
	      сугубо личным выбором для многих пользователей, и его можно заменить на любой другой.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XML::Parser</para>
        <para>Модуль Perl, взаимодействующий с Expat.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XZ Utils</para>
        <para>Программы для сжатия и распаковки файлов. Они обеспечивает высокое сжатие и используется для распаковки пакетов
	      форматов XZ и LZMA.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>zlib</para>
        <para>Библиотека для сжатия и распаковки, используемая некоторыми программами.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

</sect1>
