<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-why">
  <?dbhtml filename="package-choices.html"?>

  <title>Информация о пакетах, используемых в этой книге</title>

    <para>Как говорилось ранее, целью проекта Linux From Scratch является
    сборка завершенной и работоспособной основы системы. Эта сборка включает в себя пакеты
    необходимые для собственной репликации и относительно небольшой список
    программ, основываясь на которых, можно расширять систему в любом
    направлении по желанию пользователя. Это не значит, что LFS является самой маленькой
    из возможных систем. Несколько важных пакетов включены в неё, но не строго необходимы.
    В списке ниже представлены описания всех пакетов.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Acl</para>

        <para>Содержит утилиты администрирования списков контроля доступа (ACL),
        которые используются для более точного разделения прав доступа к файлам и 
        каталогам.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Attr</para>

        <para>Программы администрирования расширенных атрибутов объектов файловой
        системы.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Autoconf</para>

        <para>Программы для создания скриптов оболочки, способных автоматически
        настраивать исходный код по шаблонам разработчика. Часто используется для пересборки
        пакета после обновления процедур сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Automake</para>

        <para>Программы для создания Makefile файлов по шаблону. Часто используется для
        пересборки пакета после обновления процедур сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bash</para>

        <para>Пакет выполняет требования стандарта LFS Core по обеспечению интерфейса 
        Bourne Shell к системе. Он был выбран из числа других оболочек из-за
        широкого распространения и возможностей, выходящих за пределы базовых функций
        оболочки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bc</para>

        <para>Язык обработки чисел произвольной точности. Удовлетворяет зависимость
        нужную для сборки ядра Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Binutils</para>

        <para>Компоновщик, ассемблер и другие инструменты обработки объектных файлов.
        Программы этого пакета необходимы для компиляции большинства пакетов системы LFS
        и не только.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bison</para>

        <para>GNU версия yacc (Yet Another Compiler Compiler) необходимая для сборки
        нескольких программ LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bzip2</para>

        <para>Программы для сжатия и распаковки файлов. Он необходим для
        распаковки многих пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Check</para>

        <para>Средства тестирования других программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Coreutils</para>

        <para>Список важных программ для просмотра и работы с файлами и каталогами. Эти
        программы необходимы для работы с файлами в командной строке и понадобятся
        при установке всех пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>D-Bus</para>

        <para>Программы реализующие систему межпроцессного взаимодействия, которая
        позволяет приложениям в операционной системе сообщаться друг с другом.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>DejaGNU</para>

        <para>Фреймворк для тестирования других программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diffutils</para>

        <para>Программы показывающие разницу содержимого между файлами или каталогами.
        Эти программы используются для создания патчей, а также участвуют в процедурах
        сборки многих пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>E2fsprogs</para>

        <para>Утилиты для работы с файловыми системами ext2, ext3 и ext4.
        Это наиболее распространенные и тщательно протестированные файловые системы,
        поддерживаемые Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Eudev</para>

        <para>Диспетчер устройств. Динамически контролирует владельцев, права доступа,
        имена и символические ссылки устройств в каталоге /dev по мере их добавления или
        удаления из системы.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expat</para>

        <para>Сравнительно небольшая библиотека обработки XML. Необходима пакету Perl модуля
        XML::Parser.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expect</para>

        <para>Программа подключения заранее записанных диалогов к интерактивным программам.
        Будет установлена только во временный инструментарий.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File</para>

        <para>Утилита определения типа переданного файла или файлов. Нужна нескольким пакетам
        для сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Findutils</para>

        <para>Программы для поиска файлов в файловой системе. Используется в скриптах сборки
        множества пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Flex</para>

        <para>Утилиты для генерации программ, распознающих шаблоны в тексте. Является GNU
        версией программы lex (lexical analyzer). Необходим для сборки нескольких пакетов
        LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gawk</para>

        <para>Программы для манипуляции текстовыми файлами. Является GNU версией awk
        (Aho-Weinberg-Kernighan). Используются во многих скриптах сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GCC</para>

        <para>Набор компиляторов GNU. Содержит в себе компиляторы языков Си, C++ и нескольких
        других, не предусмотренных сборкой LFS</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GDBM</para>

        <para>Библиотека GNU Database Manager (менеджер баз данных GNU). Используется 
        единственным пакетом LFS - Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gettext</para>

        <para>Утилиты и библиотеки для локализации и интернационализации множества
        пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Glibc</para>

        <para>Главная библиотека Си. Linux программы не будут без нее запускаться.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GMP</para>

        <para>Математические библиотеки c полезными функциями арифметики
        с произвольной точностью. Необходимы для сборки GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gperf</para>

        <para>Содержит генератор идеальных хэш-функций из набора ключей.
        Необходима пакету Eudev.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grep</para>

        <para>Программы для поиска текста в файлах. Используются в скриптах сборки
        большинства пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Groff</para>

        <para>Программы для обработки и форматирования текста. Одна из важных функций -
        форматирование man страниц.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GRUB</para>

        <para>Загрузчик операционной системы (Grand Unified Boot Loader). Один из списка
        доступных загрузчиков системы, но самый гибкий из всех.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gzip</para>

        <para>Программы для сжатия и распаковки файлов. Необходим для распаковки многих
        пакетов LFS и не только.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Iana-etc</para>

        <para>Данные для сетевых служб и протоколов. Он необходим для обеспечения правильных сетевых возможностей.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inetutils</para>

        <para>Базовые программы сетевого администрирования.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Intltool</para>

        <para>Инструменты для извлечения переводимых строк из файлов с исходными кодами.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>IProute2</para>

        <para>Пакет программ базовой и расширенной настройки сети для протоколов IPv4 и IPv6.
        Более предпочтителен по сравлению с net-tools - другим пакетом сетевых инструментов,
        из-за своих возможностей IPv6.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kbd</para>

        <para>Пакет содержит key-table файлы, утилиты поддержки не US-клавиатур и список
        консольных шрифтов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kmod</para>

        <para>Программы администрирования модулей ядра Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Less</para>

        <para>Содержит очень приятный просмотрщик текстовых файлов, позволяющий перематывать
        страницы вперед и назад. Используется пакетом Man-DB для просмотра страниц
        руководств.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libcap</para>

        <para>Реализует интерфейсы пользовательского уровня к возможностям POSIX 1003.1e
        ядра Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libelf</para>

        <para>Проект elfutils предоставляет библиотеки и инструменты работы с ELF файлами
        и данными DWARF. Большинство присутсвующих утилит доступны и в других пакетах кроме
        библиотеки, которая необходима для сборки ядра Linux.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libffi</para>

        <para>Пакет предоставляет переносимый, высокоуровневый интерфейс к различным
        соглашениям о вызовах. Некоторые программы во время компиляции могут не знать,
        какие аргументы будут переданы функции. Например, во время выполнения интерпретатору
        можно указать количество аргументов и их тип для вызова функции. В таких программах
        Libffi может выступать посредником между интерпретатором к скомпилированным 
        кодом.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libpipeline</para>

        <para>Гибкая и удобная библиотека обработки перенаправления вывода дочерних процессов.
        Необходима пакету Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libtool</para>

        <para>GNU libtool является общей библиотекой поддержки скриптов. Libtool скрывает
        сложность использования разделяемых библиотек под устойчивым, переносимым
        интерфейсом. Библиотека необходима для выполнения тестов других пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Linux Kernel</para>

        <para>Операционная система. Linux в окружении GNU/Linux</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>M4</para>

        <para>Общий макропроцессор текста, полезный инструмент для выполнения сборки других
        программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Make</para>

        <para>Программа запускающая сборку пакетов. Необходима для сборки почти всех пакетов
        LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-DB</para>

        <para>Пакет программ поиска и просмотра страниц руководств. Был выбран вместо пакета
        <application>man</application> из-за превосходных возможностей интернационализации.
        Содержит программу man.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-pages</para>

        <para>Набор справочных руководств Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Meson</para>

        <para>Инструменты автоматизации сборки программ. Основная цель Meson - минимизировать
        временные затраты разработчика на конфигурирование системы сборки.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPC</para>

        <para>Функции арифметики комплексных чисел. Пакет необходим GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPFR</para>

        <para>Функции арифметики числе с произвольной точностью. Пакет необходим GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ninja</para>

        <para>Содержит небольшую систему сборки заточенную на скорость. Архитектура позволяет
        генерировать входные файлы системой сборки более высокого уровня, а сама сборка
        проходить максимально быстро.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ncurses</para>

        <para>Пакет библиотек для обработки экранных символов без зависимости от конкретного
        терминала. Часто используется для управления курсором в системах меню. Необходим для
        некоторых пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Openssl</para>

        <para>Инструменты управления и библиотеки, относящиеся к криптографии. Предоставляет
        полезные криптографические функции для других пакетов, а также ядра Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Patch</para>

        <para>Программа для изменения или создания новых файлов путем наложения
        <emphasis>патча</emphasis>, как правило, созданного программой 
        <application>diff</application>. Необходима для сборки некоторых пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Perl</para>

        <para>Интерпретатор языка программирования PERL. Необходим для установки и 
        тестирования некоторых пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pkg-config</para>

        <para>Программа возвращающая метаданные об установленной библиотеке или 
        пакете.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Procps-NG</para>

        <para>Пакет содержит программы мониторинга за процессами. Эти программы полезны
        для системного администрирования, а также используется скриптами загрузки LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Psmisc</para>

        <para>Программы для отображения информации о запущенных процессах. Эти программы
        полезны для системного администрирования.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Python 3</para>

        <para>Высокоуровневый язык программирования ориентированный на читаемость кода</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Readline</para>

        <para>Пакет содержит набор библиотек предлагающих возможности редактирвоания
        командной строки и истории ввода. Используется Bash.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sed</para>

        <para>Пакет позволяющий редактировать текст без открытия текстового редактора.
        Необходим для конфигурирования большинства пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Shadow</para>

        <para>Программы для безопасного хранения паролей.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysklogd</para>

        <para>Пакет содержит программы для логирования системных сообщений. Например,
        сообщений ядра или службы возникающих при необычных событиях.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Systemd</para>

        <para>Пакет предоставляет программу <application>init</application> и несколько
        дополнительных возможностей управления системой и её загрузкой. Является альтернативой
        Sysvinit. Используется многими коммерческими дистрибутивами.
        </para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysvinit</para>

        <para>Предоставляет программу <application>init</application>, которая является
        родителем всех остальных процессов в Linux системе.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tar</para>

        <para>Обеспечивает возможности архивирования и извлечения почти всех пакетов,
        используемых в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tcl</para>

        <para>Содержит Tool Command Language - скриптовый язык высокого уровня. Необходим для
        выполнения тестов многих пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Texinfo</para>

        <para>Программы для чтения, записи и конвертации справочных страниц. Используется в
        процедурах установки многих пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Util-linux</para>

        <para>Стандартный набор служебных утилит. Среди них: утилиты для работы с файловой
        системой, консолью, дисковыми разделами, сообщениями.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vim</para>

        <para>Текстовый редактор. Был выбран из-за совместимости с классическим редактором
        vi и огромного списка возможностей. Текстовый редактор это сугубо личный выбор
        пользователя, который может быть заменен при желании.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XML::Parser</para>

        <para>Модуль Perl для взаимодействия с Expat.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XZ Utils</para>

        <para>Программы для сжатия и распаковки файлов. Обеспечивает высочайший уровень
        сжатия, используется для распаковки пакетов в формате XZ и LZMA.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zlib</para>

        <para>Библиотека функций сжатия и распаковки, которые используют некоторые
        программы.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zstd</para>

        <para>Пакет содержит функции сжатия и распаковки используемые некоторыми программами.
        Предоставляет высокий уровня сжатия и очень широкий диапазон сочетаний
        сжатие/скорость.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

</sect1>

