<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-askforhelp">
  <?dbhtml filename="askforhelp.html"?>

  <title>Помощь</title>

  <para>Если у Вас возникла проблема или вопрос, в процессе чтения книги,
  посетите раздел часто задаваемых вопросов, который расположен по адресу
  <ulink url="&faq-root;#generalfaq"/>. Как правило здесь можно найти
  ответы на большинство вопросов, однако, если ответов не нашлось, по ссылке
  <ulink url="&hints-root;errors.txt"/> можно найти некоторые рекомендации по
  устранению проблем.</para>

  <para>Если вам не удалось найти решение проблемы в разделе часто задаваемых
  вопросов, поищите информацию по спискам рассылок по адресу <ulink url="&lfs-root;search.html"/>.</para>

  <para>У нас также есть замечательное сообщество LFS, которое готово предложить
  помощь через списки рассылки и IRC (ознакомьтесь с разделом <xref
  linkend="ch-intro-resources"/>). Однако, мы получаем много вопросов каждый день, и на многие
  из них легко можно найти ответ в разделе часто задаваемых вопросов, или в списках рассылки.
  Для того, чтобы мы смогли помочь вам лучше,  необходимо для начала исследовать проблему самостоятельно.
  Это позволит сосредоточится на более необычных проблемах. Если поиск ответа не дает результатов,
  вам необходимо включить всю необходимую информацию , которая указана ниже, в ваш запрос о помощи.</para>

  <sect2>
    <title>Что нужно сделать</title>

    <para>Кроме краткого и содержательного описания проблемы, к вашему
    вопросу необходимо добавить следующее:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Версию этой книги (в данном случае
              <phrase revision="sysv">&version;</phrase>
              <phrase revision="systemd">&versiond;</phrase>)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Информацию о дистрибутиве и его версия, на котором выполнялось создание системы LFS</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Вывод сценария <xref linkend='version-check'/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Пакет или раздел где возникла проблема.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Точное сообщение о возникшей ошибке, или её признаки.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Отметку о сделанных отклонениях от инструкций книги</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <para>Отклонение от инструкций в книге еще не означает то что мы не окажем вам помощь.
      В конце концов - процесс создания системы LFS может быть основан на ваших предпочтениях,
      и иметь информацию об изменениях, которые были внесены, поможет определить причины
      проблемы.</para>
    </note>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Проблемы с configure</title>

    <para>Если что-то пошло не так при запуске скрипта <command>configure</command>,
    следует изучить файл <filename>config.log</filename>. Этот файл может
    содержать информацию о тех ошибках, которые не отображаются на экране в
    процессе выполнения скрипта. Вам необходимо включить строки, содержащие
    информацию об ошибке когда будете задавать вопросы.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Ошибки компиляции</title>

    <para>Вывод на экран и содержимое различных файлов могут быть полезными
    для определения причин проблем компиляции. Также, могут пригодиться
    вывод скриптов <command>configure</command> и <command>make</command>.
    Не нужно отправлять весь вывод, выберите только
    информативный фрагмент. Ниже приведен пример вывода <command>make</command>
    который может быть включен:</para>

<screen><computeroutput>gcc -DALIASPATH=\"/mnt/lfs/usr/share/locale:.\"
-DLOCALEDIR=\"/mnt/lfs/usr/share/locale\"
-DLIBDIR=\"/mnt/lfs/usr/lib\"
-DINCLUDEDIR=\"/mnt/lfs/usr/include\" -DHAVE_CONFIG_H -I. -I.
-g -O2 -c getopt1.c
gcc -g -O2 -static -o make ar.o arscan.o commands.o dir.o
expand.o file.o function.o getopt.o implicit.o job.o main.o
misc.o read.o remake.o rule.o signame.o variable.o vpath.o
default.o remote-stub.o version.o opt1.o
-lutil job.o: In function `load_too_high':
/lfs/tmp/make-3.79.1/job.c:1565: undefined reference
to `getloadavg'
collect2: ld returned 1 exit status
make[2]: *** [make] Error 1
make[2]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make[1]: *** [all-recursive] Error 1
make[1]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make: *** [all-recursive-am] Error 2</computeroutput></screen>

    <para>В этом случае многие включают только последнюю строку:</para>

<screen><computeroutput>make [2]: *** [make] Error 1</computeroutput></screen>

    <para>Этой информации недостаточно чтобы определить проблему, потому что
    эта строка говорит о том, что произошла ошибка и не говорит
    <emphasis>что именно</emphasis> пошло не так. Поэтому необходимо сохранить
    весь вывод выше, он содержит вводимые команды и результирующие ошибки.</para>

    <para>Отличная статья о том, как правильно задать вопрос в интренете
    доступна по ссылке <ulink
    url="http://catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>. Прочтите и следуйте подсказкам
    из этого документа, чтобы увеличить свои шансы получить помощь.</para>

  </sect2>

</sect1>
