<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-how">
  <?dbhtml filename="how.html"?>

  <title>Как собрать систему LFS</title>

  <para>LFS система будет собрана с помощью уже установленного дистрибутива Linux
  (такого как Debian, OpenMandriva, Fedora или openSUSE). Эта установленная система (хост)
  будет служить отправной точкой. Необходимые компоненты хоста, включая компилятор,
  линковщик и командную оболочку будут использованы для сборки новой системы. Выберите
  режим <quote>development (режим разработчика)</quote>
  при установке хост-системы, чтобы использовать перечисленные компоненты.</para>

  <para>Альтернативой установке отдельного дистрибутива является 
  использование <!-- LiveCD с Linux From Scratch или --> LiveCD от коммерческого
  дистрибутива.
  <!-- LiveCD с LFS подойдет в качестве хост-системы, он представляет все
  необходимое для выполнения инструкций данной книги, а так же для
  сборки самой этой книги. Вриант редакции <quote>-nosrc</quote> или <quote>-min</quote>
  лучше всего подойдет для сборки текущей LFS системы. Узнать больше
  о LFS LiveCD или скачать копию можно по ссылке <ulink url="&livecd-root;"/>. --></para>

  <!--
  <note>
    <para>LiveCD с LFS может не заработать на новых компьютерах. Может возникать
    ошибка загрузки или не определяться некоторые устройства, 
    например, SATA диски.</para>
  </note> -->

  <para><xref linkend="chapter-partitioning"/> описывает создание нового
  раздела Linux и файловой системы на нём. Здесь будет собрана и установлена новая
  LFS система.
  <xref linkend="chapter-getting-materials"/> рассказывает какие пакеты с патчами
  необходимо загрузить для сборки LFS системы и как сохранить их на новой файловой
  системе.
  <xref linkend="chapter-final-preps"/> обсуждается настройка подходящего рабочего
  окружения.
  Внимательно изучите <xref linkend="chapter-final-preps"/>, в ней описаны
  важные моменты, необходимые для прохождения сборки <xref linkend="chapter-cross-tools"/> и 
  после нее.</para>

  <para><xref linkend="chapter-cross-tools"/> описывает установку начальных утилит
  (binutils, gcc, and glibc), технику использования кросс-компиляции для изоляции новых
  утилит от хост-системы.</para>

  <para><xref linkend="chapter-temporary-tools"/> описывает как собрать базовые утилиты
  с помощью только что собранных утилит кроссплатформенной сборки.</para>

  <para><xref linkend="chapter-chroot-temporary-tools"/> после входа в
  "chroot" окружение и создать дополнительные инструменты на основе существующих
  для сборки финальной системы.</para>

  <para>Изоляция процесса сборки новой системы от хост системы может выглядеть чрезмерной. Полное техническое
  обоснование, почему именно сделано так, представлено в главе.<xref linkend="ch-tools-toolchaintechnotes"/>.</para>

  <para>В главе <xref linkend="chapter-building-system"/>,
   LFS система будет собрана. Команда <command>chroot</command>
   будет использована для смены корневого каталога на созданный ранее раздел LFS.
   После чего будет запущена новая командная оболочка. Эти действия напоминают
   процесс перезагрузки системы с указанием ядру что раздел LFS должен быть корневым.
   Система фактически не перезагружается, вместо чего используется команда <command>chroot</command>,
   потому что для создания загрузочной системы необходимо провести некоторые действия, которые на данном этапе
   еще не сделаны. Основным преимуществом является то, что изменение корневого раздела позволяет
   штатно использовать хост систему, пока будет происходить процесс сборки и конфигурирования LFS.</para>

  <para>Для окончания установки необходимы базовая настройка системы
  <xref linkend="chapter-config"/>, настройка ядра и 
  загрузчика <xref linkend="chapter-bootable"/>. Глава <xref linkend="chapter-finalizing"/>
  содержит информацию о том, как расширить систему LFS и продолжить свой опыт в изучении
  за пределами этой книги.
  После выполнения всех шагов указанной в книге можно перезагрузиться в 
  новую LFS систему.</para>

  <para>В этой главе кратко описан весь процесс работы. Подробно всё будет
  рассмотрено в соответствующих главах. Многим вещам, которые могут казаться непонятными,
  будут даны уточнения и разъяснения.
  По мере изучения этой книги всё станет на свои места.</para>

</sect1>
