<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-how">
  <?dbhtml filename="how.html"?>

  <title>Как выполнить сборку системы LFS</title>

  <para>Сборка системы LFS будет выполнена с помощью уже установленного дистрибутива Linux 
  (например Debian, OpenMandriva, Fedora, или openSUSE). Именно эта система (хост) будет служить
  отправной точкой. Необходимые компоненты хоста, такие как компилятор, линковщик и командная оболочка 
  будут использованы для сборки новой системы. Выберите режим или опцию <quote>development (режим разработчика)</quote> 
  в процессе установки или конфигурирования хост системы чтобы использовать необходимые компоненты.</para>

  <para>Иным вариантом, может быть установка отдельного дистрибутива на вашу машину,
  вы можете использовать LiveCD коммерческого дистрибутива.</para>

  <para>В разделе <xref linkend="chapter-partitioning"/> описывается процесс создания новых разделов Linux. Это
  место, где будет выполняться компиляция, и куда будет установлена новая система LFS. В разделе <xref
  linkend="chapter-getting-materials"/> описывается процесс настройки рабочего окружения. В разделе <xref
  linkend="chapter-getting-materials"/> идут разъяснения о том, какие пакеты и патчи необходимо загрузить чтобы 
  выполнить сборку LFS, а также каким образом их хранить на файловой системе. В разделе <xref linkend="chapter-final-preps"/> обсуждается процесс настройки рабочего окружения.
  <xref linkend="chapter-final-preps"/> внимательно изучите раздел, так как в нем обсуждаются важные моменты,
  которые вам нужно знать до того, как вы приступите к процессу сборки.<xref linkend="chapter-temporary-tools"/>.</para>

  <para>Раздел <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> содержит информацию о пакетах,
  которые будут использоваться для создания базовой среды для разработки (набор инструментов, тулчейн, toolchain), которые в свою очередь, будут использованы для последующей сборки окончательной системы LFS (<xref linkend="chapter-building-system"/>). Некоторые из пакетов требуют разрешения цикличной зависимости, например,
  чтобы выполнить сборку компилятора, вам нужен компилятор.</para>

  <para>Раздел <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> также объясняет какие образом
  выполнить первый проход сборки набора инструментов, используя пакеты Binutils и GCC
  (в первом проходе , обычно два этих пакета будут переустановлены). Следующим шагом
  будет инструкция по сборке пакета Glibc - библиотеки C. Библиотека C будет 
  скомпилирована теми средствами, которые были установлены на этапе первого 
  прохода сборки временного набора инструментов. Далее, следует второй проход сборки 
  временного набора инструментов. На этот раз набор инструментов будет динамически слинкован 
  с собранной на предыдущем шаге библиотекой C. Оставшиеся пакеты <xref
  linkend="chapter-temporary-tools"/> будут использовать состояние 
  временного набора после второго прохода. Когда все будет готово, процесс установки 
  новой LFS системы больше не будет зависеть от хоста, за исключением запущенного ядра
  Linux.</para>

  <para>Изоляция процесса сборки новой системы от хост системы может выглядеть чрезмерной. Полное техническое 
  обоснование, почему сделано так, представлено в главе.<xref linkend="ch-tools-toolchaintechnotes"/>.</para>

  <para>В главе <xref linkend="chapter-building-system"/>, 
   LFS система будет собрана. Команда <command>chroot</command> 
   будет использована для смены корневого каталога на созданный ранее раздел LFS. 
   После чего будет запущена новая командная оболочка. Эти действия напоминют 
   процесс перезагрузки системы с указанием ядру что раздел LFS должен быть корневым.
   Система фактически не перезагружается, вместо чего используется команда <command>chroot</command>, 
   потому что для создания загрузочной системы необходимо провести некоторые действия, которые на данном этапе
   еще не сделаны. Основным преимуществом является то, что изменение корневного раздела позволяет
   штатно испольовать хост систему, пока будет происходить процесс сборки и конфигурирования LFS.</para>

  <para>Когда базовая система LFS будет настроена, для окончания установки будут настроены
  <xref linkend="chapter-bootscripts"/>.Ядро и системный загрузчик будут настроены в 
  <xref linkend="chapter-bootable"/>. Глава <xref linkend="chapter-finalizing"/>
  содержит информацию о том, как расширить систему LFS и продолжить свой опыт в изучении за пределами этогй книги. 
  После того, как все шаги, указанные в книги будут пройденны, можно будет перезагрузиться в новую LFS систему.</para>

  <para>В этой главе очень кратко описан весь процесс работы. Вся детальная информация будет
   рассмотрена более подробно в каждой последующей главе. Многим непонятным вещам будут даны уточнения и разъяснения,
   и по мере изучения этой книги вы постепенно всё поймете.</para>

</sect1>
