<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
   <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-scripts-inputrc">
  <?dbhtml filename="inputrc.html"?>

  <title>Создание файла /etc/inputrc File</title>

  <indexterm zone="ch-scripts-inputrc">
    <primary sortas="e-/etc/inputrc">/etc/inputrc</primary>
  </indexterm>

  <para>Файл inputrc-это файл конфигурации библиотеки Readline, который предоставляет возможности редактирования при вводе пользователем строки из терминала. Он перенаправляет ввода с клавиатуры в конкретные действия. Readline используется в Bash и большинством других оболочек, а также многими другими приложениями.</para>

  <para>Большинство людей не нуждаются в настраиваемой вручную функциональности, поэтому команда ниже создает глобальный <filename>/etc/inputrc</filename>, используемый всеми, кто входит в систему. Если вы позднее решите, что необходимо переопределить значения по умолчанию, можно создать файл <filename>.inputrc</filename> в домашнем каталоге пользователя с измененными значениями.</para>

  <para>Дополнительные сведения о редактировании файла <filename>inputrc</filename> см. в разделе <command>info bash</command> в секции <emphasis>Readline Init
  File</emphasis>.<command>info readline</command> также является хорошим источником информации.</para>

  <para>Ниже приведен общий глобальный inputrc вместе с комментариями, чтобы объяснить, что делают различные варианты. Обратите внимание, что комментарии не могут находиться в одной строке с командами. Создайте файл, выполнив следующую команду:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/inputrc &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/inputrc
# Modified by Chris Lynn &lt;roryo@roryo.dynup.net&gt;

# Allow the command prompt to wrap to the next line
set horizontal-scroll-mode Off

# Enable 8bit input
set meta-flag On
set input-meta On

# Turns off 8th bit stripping
set convert-meta Off

# Keep the 8th bit for display
set output-meta On

# none, visible or audible
set bell-style none

# All of the following map the escape sequence of the value
# contained in the 1st argument to the readline specific functions
"\eOd": backward-word
"\eOc": forward-word

# for linux console
"\e[1~": beginning-of-line
"\e[4~": end-of-line
"\e[5~": beginning-of-history
"\e[6~": end-of-history
"\e[3~": delete-char
"\e[2~": quoted-insert

# for xterm
"\eOH": beginning-of-line
"\eOF": end-of-line

# for Konsole
"\e[H": beginning-of-line
"\e[F": end-of-line

# End /etc/inputrc</literal>
EOF</userinput></screen>

</sect1>
