<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-stripping">
  <?dbhtml filename="stripping.html"?>

  <title>Уборка и сохранение временной системы</title>

  <para>Файлы .la используются только для линковки со статичными библиотеками.
  Они не нужны и потенциально опасны при использовании динамических библиотек,
  особенно при использовании неавтоматических систем сборки.
  Сейчас, находясь в среде chroot, удалите эти файлы:</para>

<screen><userinput>find /usr/{lib,libexec} -name \*.la -delete</userinput></screen>

    <para>Удалите документацию временных инструментов, чтобы предотвратить их
    попадание в конечную систему и сэкономить порядка 35 MB:</para>

<screen><userinput>rm -rf /usr/share/{info,man,doc}/*</userinput></screen>

  <note><para>
    Все оставшиеся шаги этой главы необязательны. Тем не менее,
    как только вы начнете устанавливать пакеты из <xref
    linkend="chapter-building-system"/>, временные инструменты будут перезаписаны.
    Так что будет хорошей идеей сделать копии временных инструментов как показано ниже.
    Остальные шаги нужны лишь, если вы действительно стеснены в дисковом пространстве.
  </para></note>

  <para>
    Последующие шаги выполняются вне среды chroot.
    Это означает, вы должны выйти из среды chroot прежде, чем продолжить.
    Причины этому следующие:
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          быть уверенным, что объекты не используются во время манипуляций с ними.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          иметь доступ к файловой системе вне среды chroot для резервного копирования
          данных, которые не должны находиться в файловой иерархии
          <filename class="directory">$LFS</filename> по соображениям безопасности.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>

  <para>
    Выйдите из среды chroot и отмонтируйте виртуальные файловые системы ядра:
  </para>

  <note>
    <para>Все последующие инструкции выполняются от имени
      <systemitem class="username">root</systemitem>. 
      Будьте предельно аккуратны с выполняемыми командами, так как ошибки могут
      изменить вашу хост-систему.
      Помните, что переменная окружения <envar>LFS</envar> по умолчанию установлена
      для пользователя <systemitem class="username">lfs</systemitem>, но может быть 
      <emphasis>не</emphasis> установленна для 
      <systemitem class="username">root</systemitem>. Каждый раз, выполняя команды
      от имени <systemitem class="username">root</systemitem>, 
      проверяйте установлена ли переменная <envar>LFS</envar> корректно.
      Более подробно это обсуждается в <xref linkend='ch-partitioning-aboutlfs'/>.
    </para>
  </note>

<screen role="nodump"><userinput>exit
umount $LFS/dev{/pts,}
umount $LFS/{sys,proc,run}</userinput></screen>

  <sect2>
    <title>Зачистка</title>

    <para>Если раздел LFS невелик, будет приятно знать, что
    ненужные элементы можно удалить. Исполняемые файлы и библиотеки
    собранные к этому моменту содержат чуть более 90 MB ненужных отладочных данных.</para>

    <para>Удалите отладочную информацию из двоичных файлов:</para>
<screen role="nodump"><userinput>strip --strip-debug $LFS/usr/lib/*
strip --strip-unneeded $LFS/usr/{,s}bin/*
strip --strip-unneeded $LFS/tools/bin/*</userinput></screen>

    <para>Эти команды пропустят обработку нескольких файлов из-за невозможности
    распознать их формат. Большинство из них являются скриптами, а не двоичными файлами.
    <!--Обратите внимание, мы используем программу <command>strip</command> собранную
    в разделе <quote>Binutils проход 2</quote>, так как она умеет работать с этими
    кросс-компилированными программами.--></para>

    <para>Ни в коем случае <emphasis>НЕ</emphasis> используйте параметр
    <parameter>--strip-unneeded</parameter> на библиотеках. Статичные библиотеки
    будут уничтожены и пакеты инструментария придется пересобирать.</para>

    <para>На этом этапе у вас должно оставаться не менее 5 GB свободного места на
    chroot разделе, которые можно использовать для последующей сборки и
    установки Glibc и GCC. Если вы можете собрать и установить Glibc, то
    вы можете собрать и установить всё остальное.
    Проверьте доступное на диске место командой 
    <command>df -h $LFS</command>.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Резервное копирование</title>

    <para>
      Теперь, когда важные инструменты созданы, время подумать о резервном копировании.
      Если все проверки собранных пакетов удачно проходят, временные инструменты 
      можно считать рабочими и сохранить их для дальнейшего переиспользования.
      В случае аварии в следующих главах может оказаться, что удалить
      всё и начать сначала (более аккуратно на этот раз) это лучший выход из положения.		
      К сожалению, все временные инструменты будут тоже потеряны.
      Сделайте их резервную копию, чтобы не терять времени на переделывание того,
      что уже было однажды удачно собрано.
    </para>

    <para>
      Убедитесь в наличии как минимум 600 MB свободного места (архивы исходных кодов
      будут включены в резервную копию) в домашнем каталоге пользователя
      <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>

    <para>
      Создайте архив с резерной копией запустив следующую команду:
    </para>

<screen role="nodump" revision="sysv"><userinput>cd $LFS &amp;&amp;
tar -cJpf $HOME/lfs-temp-tools-&version;.tar.xz .</userinput></screen>

<screen role="nodump" revision="systemd"><userinput>cd $LFS &amp;&amp;
tar -cJpf $HOME/lfs-temp-tools-&versiond;.tar.xz .</userinput></screen>

    <para>
      Замените <envar>$HOME</envar> на любой желаемый каталог, если не хотите
      сохранять архив в домашнем каталоге пользователя <systemitem 
      class="username">root</systemitem>.
    </para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Восстановление</title>

    <para>
      Если ошибки случились и нужно начинать все сначала, вы можете использовать
      резервную копию для восстановления временных инструментов и сэкономить время.
      Так как исходники находятся в каталоге  
      <filename class="directory">$LFS</filename>, они также включены в резервную копию
      и нет необходимость загружать их снова. После проверки корректности переменной 
      <envar>$LFS</envar> восстановите данные из резервной копии запустив команду:
    </para>

<!-- Make the following look different so users don't blindly run the
     restore when they don't need to. -->

<screen role="nodump" revision="sysv"><computeroutput>cd $LFS &amp;&amp;
rm -rf ./* &amp;&amp;
tar -xpf $HOME/lfs-temp-tools-&version;.tar.xz</computeroutput></screen>

<screen role="nodump" revision="systemd"><computeroutput>cd $LFS &amp;&amp;
rm -rf ./* &amp;&amp;
tar -xpf $HOME/lfs-temp-tools-&versiond;.tar.xz</computeroutput></screen>

    <para>
      Еще раз проверьте корректность окружения и продолжайте собирать оставшуюся
      часть системы.
    </para>

    <important>
      <para>
        Если вы вышли из среды chroot (для удаления отладочных данных,
        создания резервной копии или решили начать сначала используя резервную копию), 
        не забудьте примонтировать виртуальные файловые системы ядра снова, как
        это описано в <xref linkend='ch-tools-kernfs'/>, а затем снова войдите в
        среду chroot (см. <xref linkend='ch-tools-chroot'/>).
      </para>
    </important>
    
  </sect2>

</sect1>
