<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-materials-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Введение</title>

  <para>В этой главе перечислены пакеты и патчи, которые необходимо загрузить для создания
  системы LFS. Указанные версии пакетов проверены, а эта книга основана на их использовании.
  Мы крайне не рекомендуем использовать более свежие версии пакетов, потому что инструкции по
  их сборке могут не соответстовать описанным. Более свежие версии могут
  вызвать проблемы требующие обходных решений. Такие проблемы будет решены в нестабильных
  релизах книги.</para>

  <para>Источники загрузки пакетов не всегда могут быть доступны. Если источник изменился со
  времени публикации этой книги, Google (<ulink url="http://www.google.com/"/>) поможет
  в поиске нужного пакета. Если поиск не увенчался успехом, попробуйте один из альтернативных
  способов загрузки, обсуждаемых в <ulink url="&lfs-root;lfs/packages.html#packages"/>. </para>

  <para>Загруженные пакеты и патчи необходимо сохранить в каком-то, доступном на протяжении
  сборки, месте. Также требуется рабочий каталог, для распаковки и сборки пакетов.
  Каталог <filename class="directory">$LFS/sources</filename> может быть использован и как
  место хранения, и как место сборки. Используя этот каталог, необходимые компоненты будут
  расположены на разделе LFS, что сделает их доступными на всех этапах создания системы
  LFS.</para>

  <para>Для создания этого каталога выполните следующую команду от имени пользователя
  <systemitem class="username">root</systemitem> до начала загрузки пакетов и патчей:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -v $LFS/sources</userinput></screen>

  <para>Сделайте его доступным для записи и липким (sticky). <quote>Липкий</quote>
  означает, что даже если у пользователя есть право на запись в каталог, только владелец
  файла может удалить этот файл из каталога. Следующая команда включит необходимые 
  режимы:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chmod -v a+wt $LFS/sources</userinput></screen>

  <para>Есть несколько способов получить все необходимое для сборки LFS</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Файлы могут быть загружены отдельно, это описано в следующих 
      главах.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Для стабильного релиза книги архив со всеми нужными файлами может быть загружен
      с одного из зеркал перечисленных в 
      <ulink url="http://www.linuxfromscratch.org/mirrors.html#files"/>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Файлы могут быть загружены с помощью <command>wget</command> и
      wget-list, это описано ниже.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Для загрузки списка <ulink url="../wget-list">wget-list</ulink> в качестве параметра
  <command>wget</command>, выполните:</para>

<screen role="nodump"><userinput>wget --input-file=wget-list --continue --directory-prefix=$LFS/sources</userinput></screen>

  <para>Начиная с версии LFS-7.0 существует отдельный файл
  <ulink url="../md5sums">md5sums</ulink>, который можно использовать для проверки корректности
  загрузки. Поместите этот файл в каталог
  <filename class="directory">$LFS/sources</filename> и выполните команду:</para>

<screen role="nodump"><userinput>pushd $LFS/sources
  md5sum -c md5sums
popd</userinput></screen>

  <para>Эта проверка может быть выполнена после загрузки файлов любым из перечисленных 
  способов.</para>

</sect1>
