<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-finish-whatnow">
  <?dbhtml filename="whatnow.html"?>

  <title>Что дальше?</title>

  <para>Спасибо за время, посвященное этой книге. Недемся, что она оказалась полезной и
  вы узнали что-то новое о процессе создания систем.</para>

  <para>Теперь, когда LFS система установлена, можете задаться вопросом
  <quote>Что дальше?</quote> Для ответа на этот вопрос есть список ресурсов.</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>
      <para>Поддержка</para>

      <para>Ошибки и уязвимости находятся в любом програмном обеспечении и рапортуются
      регулярно. Так как LFS собрана из исходных кодов, то от вас зависит упорядочивание
      подобных рапортов. Существуют онлайн ресурсы для подобного учета, ниже приведен
      список некоторых из них:</para>

      <itemizedlist>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.cert.org/">CERT</ulink> (Computer
          Emergency Response Team)</para>

          <para>У CERT есть список рассылок об уязвимостях безопасности различных операционных
          систем и приложений. Информация о подписке доступна по ссылке <ulink
          url="http://www.us-cert.gov/cas/signup.html"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bugtraq</para>

          <para>Bugtraq это полностью открытый список рассылки по компьютерной безопасности.
          Он публикует новые найденные уязвимости и проблемы безопасности, а иногда и
          возможные варианты их исправлений. Информация о подписке доступна по ссылке <ulink
          url="http://www.securityfocus.com/archive"/>.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>За пределами Linux From Scratch (Beyond Linux From Scratch)</para>

      <para>Книга Beyond Linux From Scratch описывает установку большого списка программного
      обеспечения, выходящего за рамки книги LFS. Проект BLFS доступен по ссылке
      <ulink url="&blfs-book;"/>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>LFS подсказки</para>

      <para>Это коллекция обучающих документов, собранная волонтерами сообщества LFS. Подсказки
      доступны по ссылке <ulink url="&hints-root;"/>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Списки рассылки</para>

      <para>Если вам понадобится помощь, вы хотите быть в курсе последних изменений,
      развивать проект или что-то еще - существуют подходящие списки рассылки.
      Посетите <xref linkend="ch-intro-maillists"/> для более детальной информации.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Проект документации Linux</para>

      <para>Основная цель проекта докуменции Linux (TLDP) это совместная работа над любыми
      сложностями с документацией Linux. TLDP предлагает большой список инструкций, руководств
      и справочников. Найти их можно по ссылке <ulink url="http://www.tldp.org/"/>.</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

</sect1>
