<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-introduction" revision="sysv">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Введение</title>

    <para>Загрузка системы Linux включает в себя несколько задач. Процесс должен
    примонтировать виртуальные и реальные файловые системы, инициализировать устройства,
    проверить целостность файловых систем, примонтировать раздел или файл подкачки, установить
    системные часы, поднять сеть, запустить требуемые системой службы
    и выполнить любые другие необходимые пользователю задачи. Этот
    процесс должен быть организован в правильном порядке,
    но в то же время, выполнен настолько быстро насколько это возможно.</para>

  <sect2 id='sysv-desc'>
    <title>System V</title>

    <para>System V это классический процесс загрузки, который 
    использовался в Unix и Unix-подобных системах таких как Linux с 1983 года. Он состоит
    из небольшой программы <command>init</command>, которая устанавливает
    базовые программы вроде <command>login</command> (через getty) и запускает
    сценарий. Этот сценарий, обычно именуемый <command>rc</command> управляет выполнением
    дополнительных сценариев, необходимых для инициализации системы.</para>

    <para>Программа <command>init</command> управляется 
    файлом <filename>/etc/inittab</filename> и
    разделена на уровни запуска, которые могут выполнятся пользователем:</para>

<literallayout>0 &mdash; halt - выключение
1 &mdash; Single user mode - однопользовательский режим
2 &mdash; Multiuser, without networking - многопользовательский режим без сети
3 &mdash; Full multiuser mode - полный многопользовательский режим
4 &mdash; User definable - режим определяемый пользователем
5 &mdash; Full multiuser mode with display manager - полный многопользовательский режим с экранным менеджером
6 &mdash; reboot - перезагрузка</literallayout>

    <para>Обычный уровень запуска это 3 или 5.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Преимущества</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Устоявшаяся, хорошо понятая система</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Легко настроить.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>


    <bridgehead renderas="sect3">Недостатки</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Может медленно загружаться. Средняя скорость загрузки базовой LFS системы
          занимает 8-12 секунд, если измерять время с начала первого сообщения ядра
          до приглашения командной строки. Сетевое подключение обычно устанавливается
          примерно через 2 секунды после приглашения командной строки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Последовательная обработка задач загрузки. Это связано с предыдущим
          пунктом. Задержка в работе любого процесса, например проверка файловой
          системы, задержит весь процесс загрузки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Не поддерживает напрямую дополнительные функции такие как
          контрольные группы (cgroups) и расписания для каждого пользователя.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Добавление сценария требует ручных однотипных действий.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

  </sect2>

</sect1>

